3

Celé dopoledne měl pan Goljadkin plné ruce práce. Na Něvské poručil zastavit u Hostinného dvora, vyskočil z kočáru, vběhl pod podloubí, provázen Petruškou, a zamířil přímo do zlatnictví. Už jeho vzhled prozrazoval, že má spoustu starostí a neví, kam dřív skočit. Smlouval tak dlouho, až získal kompletní jídelní a čajový servis za patnáct set rublů v bankovkách a vyhandloval za stejnou cenu pouzdro na doutníky rafinovaného tvaru a stříbrný soubor na holení. Nakonec se vyptal ještě na cenu jakýchsi užitečných a příjemných věciček a skončil tím, že slíbil přijít zítra, nebo dokonce ještě dnes poslat pro zboží, vzal si číslo krámku, pozorně vyslechl kupce, který žádal zálohu, a přislíbil mu i včasnou zálohu. Pak se spěšně se zmateným kupcem rozloučil a vydal se podél krámků, pronásledován celým hejnem prodavačů, co chvíli se ohlédl na Petrušku a pečlivě pátral po nějakém novém krámku. Mimochodem zaběhl do směnárny a rozměnil bankovku na drobné. Ačkoliv výměnou něco tratil, jeho náprsní taška značně ztloustla a to mu viditelně působilo velké potěšení. Konečně se zastavil v obchodě s dámskými látkami. Znovu usmlouval zboží za hromadu peněz, slíbil kupci, že se určitě vrátí, vzal si číslo krámku a na otázku ohledně zálohy znovu opakoval, že včas zaplatí i zálohu. Potom navštívil ještě několik dalších krámků, ve všech smlouval, vyptával se na cenu různých drobnůstek, někdy se dlouho hádal s kupcem, odcházel a třikrát se vracel – zkrátka projevoval mimořádnou aktivitu. Z Hostinného dvora se odebral ještě do jednoho známého obchodu s nábytkem, kde usmlouval zboží, nábytek do šesti pokojů, pokochal se jedním módním umným dámským toaletním stolkem, a když ujistil kupce, že si pro něj zaručeně pošle, vyšel podle svého zvyku z obchodu, slíbil zálohu a pak ještě kamsi zajel a cosi usmlouval. Zkrátka a dobře, jeho starosti zřejmě nebraly konce. Nakonec ho to všecko, jak se zdálo, omrzelo. Dokonce bůhvíproč pocítil zničehonic výčitky svědomí. Za nic na světě by teď nechtěl potkat například Andreje Filipoviče nebo třeba jen doktora. Konečně hodiny na věži odbily tři. Když se definitivně usadil v kočáru, ze všech dopoledních nákupů ve skutečnosti zbyl pouze pár rukavic a flakon voňavky za půldruhého rublu. Bylo ještě poměrně brzy, a tak nařídil vozkovi, aby zastavil u jisté proslavené restaurace na Něvské, kterou znal jen z doslechu, vystoupil a rozhodl se něco sníst, odpočinout si a vyčkat příhodné hodiny.

Pojedl jako člověk, kterého čeká bohatý oběd pro zvané, totiž jen něco zhltl, aby, jak se říká, zahnal největší hlad, vypil kalíšek vodky, usadil se do křesla, bojácně se rozhlédl kolem a mírumilovně se začetl do jakéhosi tuzemského plátku. Přelouskal asi dva řádky, vstal, pohlédl do zrcadla, upravil se a přelétl pohledem místnost. Pak přistoupil k oknu a vyhlédl ven, jestli tam stojí jeho kočár… Potom zase usedl na své místo a uchopil noviny. Bylo znát, že je nadmíru nervózní. Když pohledem na hodinky zjistil, že je teprve čtvrt na čtyři, a tudíž mu nezbývá než dlouho čekat, a zároveň usoudil, že se nehodí sedět jen tak naprázdno, objednal si čokoládu, třebaže na ni neměl valnou chuť. Když ji vypil a zpozoroval, že čas poněkud pokročil, zamířil k pokladně. Vtom ho někdo poplácal po rameni.

Otočil se a uviděl před sebou svoje dva kolegy, ty, které potkal ráno v Litějné, ještě úplné zelenáče věkem i hodností. Nikdy se s nimi nepřátelil, ani k nim necítil otevřené nepřátelství. Obě strany pochopitelně dodržovaly pravidla zdvořilosti, ale k hlubšímu sblížení nedošlo a ani dojít nemohlo. Setkání právě v tuto chvíli bylo panu Goljadkinovi krajně nepříjemné. Zamračil se a na okamžik zrozpačitěl.

„Jakove Petroviči! Jakove Petroviči!“ zaštěbetali oba úředníci. „Kde se tu berete? Co vás sem…“

„Á! To jste vy, pánové?“ přerušil je pan Goljadkin. Byl trochu rozpačitý a zaskočený jejich údivem i důvěrným chováním, ale chtě nechtě předstíral nenuceného a kurážného. „Pánové dezertovali, hehe!“ Dokonce aby si nezadal a zároveň aby se ukázal před úřednickou havětí, od níž si vždycky udržoval odstup, pokusil se poklepat jednomu z mladíků na rameno, ale to se mu nepodařilo – namísto zdvořilého přátelského gesta vyšlo cosi úplně jiného.

„A co náš medvěd, sedí v úřadě?“

„Koho myslíte, Jakove Petroviči?“

„Copak nevíte, komu se říká medvěd?“

Pan Goljadkin se rozesmál a otočil se k číšníkovi, aby od něho převzal zpět drobné. „Mluvím o Andreji Filipoviči,“ pokračoval s naprosto vážným výrazem, sotva se vyrovnal s číšníkem. Oba úředníci na sebe významně zamrkali.

„Sedí a ptal se po vás, Jakove Petroviči,“ odpověděl jeden z nich.

„Hm… Tak ať jen sedí dál, pánové. A že se po mně ptal?“

„Ano, Jakove Petroviči. Ale co je to s vámi? Jste celý navoněný, napomádovaný jako nějaký švihák!“

„To já jen tak, pánové… nechrne toho…“ Pan Goljadkin zašilhal stranou a nuceně se usmál. Při pohledu na něj se oba úředníci rovněž rozesmáli. Pan Goljadkin se nafoukl:

„Řeknu vám kamarádsky, pánové,“ začal po odmlce, jako by se odhodlal (když to musí být) cosi úředníkům prozradit, „vy mě znáte, ale doposud jste mě znali jenom z jedné stránky. V daném případě se nemám na koho zlobit, částečně si za to můžu sám.“

Sevřel rty a významně na oba mladíky pohlédl. Ti si znovu vyměnili pohled.

„Doposud jste mě neznali, pánové, a teď není právě vhodná chvíle na to, abych vám všecko vysvětloval. Povím vám jen něco málo – letmo a mimochodem. Existují lidé, kteří si nepotrpí na postranní cestičky a maskují se pouze tehdy, když jdou na maškarní bál. Existují lidé, kteří nespatřují poslání člověka v umění leštit podrážkami parkety. A existují lidé, pánové, kteří netvrdí, že jsou šťastní, a přitom žijí naplno, například tenkrát, když jim padnou kalhoty jako ulité. A konečně existují lidé, kteří neradi poskakují a bohapustě se kroutí, podlézají a pitvoří se a hlavně, pánové, nestrkají nos do věcí, po kterých jim nic není… To je skoro vše, co jsem vám chtěl říct, pánové. A teď když dovolíte, vás opustím…“

Zarazil se. Oba úředníci byli plně uspokojeni a zcela neuctivě se rozesmáli na celé kolo. Pan Goljadkin vzplanul.

„Jen se smějte, pánové! Všeho do času! Až poznáte život, uvidíte,“ prohlásil s pocitem uražené důstojnosti, popadl klobouk a couvl ke dveřím.

„Ještě něco vám povím, pánové,“ oslovil naposledy úředníky, „jsme tady mezi sebou… Mám takovou zásadu: když se něco nedaří, nevzdávám se, když se něco podaří, ovládám se, ale v žádném případě nikoho nepodrážím. Nejsem žádný intrikán a jsem na to hrdý. Nebyl bych dobrý diplomat. A ještě se říká, že zajíc vběhne sám myslivci do rány. Ano, souhlasím. Jenomže – kdo je tady zajíc a kdo myslivec? To je otázka, pánové!“

Po řečnické pauze se úklonou rozloučil s pány úředníky a odešel se zdviženým obočím a pevně sevřenými rty. Ti dva stáli jako opaření.

„Kam račte?“ zeptal se přísně Petruška, kterého už nejspíš omrzelo vláčet se v téhle zimě. „Kam poroučíte?“ zeptal se pana Goljadkina a setkal se s jeho hrozivým zničujícím pohledem, kterým se náš hrdina dnes dopoledne už dvakrát zaštítil a uchýlil se k němu i teď, kdy scházel ze schodů.

„K Izmajlovskému mostu.“

„K Izmajlovskému mostu! Jeď!“

Oběd se u nich podává po čtvrté a možná až v pět, přemítal pan Goljadkin. Není ještě moc brzy? Ostatně, můžu přijít o něco dřív, je to rodinný oběd. Sans façon, jak se říká v lepší společnosti. Proč ne? Náš medvěd taky tvrdil, že všecko bude sans façon, bez všelijakých formalit, a proto můžu i já… Tak v duchu uvažoval a jeho nervozita stoupala. Bylo znát, že se chystá k jakémusi obtížnému kroku, abych neprozradil víc; šeptal si pro sebe, gestikuloval, neustále vyhlížel okénky kočáru, takže při pohledu na něj by nikdo netvrdil, že se chystá dobře, po domácku a navíc v rodinném kruhu poobědvat, sans façon, jak se říká v lepší společnosti. Konečně až u Izmajlovského mostu ukázal na jeden dům: kočár vhrčel do průjezdu a zastavil před vchodem do pravého křídla. Pan Goljadkin zahlédl u okna v prvním patře ženskou postavu a poslal jí polibek. Ostatně, v tu chvíli nevěděl, co dělá – byl jako tělo bez ducha. Z kočáru vystoupil bledý, utrápený; vešel do domu, smekl, mechanicky se oprášil a s trochu roztřesenými koleny vyběhl po schodišti nahoru.

„Je Olsufij Ivanovič doma?“ zeptal se sluhy, který mu otevřel.

„Je, prosím, totiž ne, prosím, není doma.“

„Jak to, kamaráde? Já… jsem pozvaný na oběd. Znáš mě přece, můj milý!“

„Jak bych vás neznal, prosím… Ale mám nařízeno nepouštět vás dál, prosím.“

„Hm… určitě se mýlíš, kamaráde. To jsem já, Goljadkin. Byl jsem pozván, přijel jsem na oběd,“ vypravil ze sebe náš hrdina, shodil plášť a namířil si to dál do pokojů.

„Dovolte, prosím, to nesmíte. Mám nařízeno vás nepouštět, mám vás, prosím, odmítnout. Tak je to!“

Pan Goljadkin zbledl. V tom okamžiku se dveře do vnitřních pokojů otevřely a vešel Gerasimovič, starý komorník Olsufije Ivanoviče.

„Tady ten pán chce jít dál, Jemeljane Gerasimoviči, a já…“

„Jste hlupák, Alexejeviči. Běžte do pokojů a pošlete sem toho darebu Semjonyče. Nejde to, prosím,“ dodal Gerasimovič uctivě a obrátil se k panu Goljadkinovi. „Nejde to, prosím. Žádají vás za prominutí, ale nemohu vás, prosím, přijmout.“

„A to vám přímo řekli?“ vyzvídal nerozhodně pan Goljadkin. „Odpusťte, Gerasimyči… Proč to nejde?“

„Prostě to, prosím, nejde. Ohlašoval jsem vás, prosím, a bylo mi řečeno, omluv nás. Nemohou vás, prosím, přijmout.“

„A pročpak? Jak to tak? Jak…“

„Dovolte, dovolte…“

„Jak to tak? Takhle ne! Ohlaste mě… Jsem pozván na oběd…“

„Dovolte, dovolte!“

„Ostatně omlouvají se, to je jiná. Ale přece jen… dovolte, jak to tak, Gerasimyči?“

„Dovolte, dovolte!“ Gerasimyč ho energicky odstrčil, aby uvolnil cestu dvěma příchozím, kteří v tu chvíli vešli do předsíně. Byli to Andrej Filipovič a jeho synovec Vladimír Semjonovič. Oba nechápavě pohlédli na pana Goljadkina. Andrej Filipovič užuž měl cosi na jazyku, ale pan Goljadkin se mezitím rozhodl: vyšel z předsíně Olsufije Ivanoviče, celý zrudlý, oči sklopené, s úsměvem a zcela nechápavým výrazem.

„Stavím se později, Gerasimyči, a všecko vysvětlím. Doufám, že se všecko včas vysvětlí,“ pronesl na prahu a částečně už na schodišti…

„Jakove Petroviči! Jakove Petroviči!“ zaslechl za sebou hlas Andreje Filipoviče, který vyšel na chodbu.

Ale pan Goljadkin už mezitím zdolal schody a ocitl se na prvním odpočívadle. Spěšně se otočil.

„Co je vám libo, Andreji Filipoviči?“ zeptal se dost odhodlaně.

„Co je to s vámi, Jakove Petroviči? Jak to, že…“

„To nic, prosím. Jsem tady z vlastní vůle. To je moje soukromá věc, Andreji Filipoviči.“

„Co to má znamenat?“

„Povídám, to je moje soukromá věc, Andreji Filipoviči. Pokud jde o mé úřední vztahy, podle mého náhledu na nich není, prosím, nic pohoršlivého.“

„Cože?! Pokud jde o úřední vztahy… Co je to s vámi, pane?“

„To nic, Andreji Filipoviči, vůbec nic. Drzá holka, nic víc…“

„Cóoo? Cože?“ Andrej Filipovič byl ohromen a zmaten. Pan Goljadkin se na něho díval tak, jako by mu chtěl rovnou vyškrábat oči; sotva zpozoroval, že přednosta oddělení je zmatený, téměř instinktivně vykročil. Andrej Filipovič ucouvl. Pan Goljadkin vystoupil ještě o jeden schod výš a pak o další. Andrej Filipovič se neklidně rozhlédl kolem. Pan Goljadkin spěšně vyběhl po schodech nahoru, ale Andrej Filipovič ještě rychleji vběhl do bytu a zabouchl za sebou dveře. Pan Goljadkin osaměl. V očích se mu tmělo. Bezradně stál a nejasně se rozpomínal na jakousi nedávnou, hrozně nejapnou historku. „E… ch…!“ zašeptal s křečovitým úsměvem. Zatím se na schodišti dole ozvaly hlasy a kroky pravděpodobně nových hostů Olsufije Ivanoviče. Pan Goljadkin se trochu vzpamatoval, kvapně si vyhrnul svůj mývalí límec, aby se zamaskoval, a škobrtal, kulhal, cupital a klopýtal po schodech dolů. Cítil, jak zmalátněl a oněměl. Byl natolik popletený, že ani nepočkal na kočár a pustil se přes zabahněný dvůr. Sotva k němu došel a chystal se nastoupit, v duchu zatoužil, aby se propadl do země anebo zmizel zároveň s kočárem v myší díře. Měl dojem, že všichni z bytu Olsufije Ivanoviče ho všemi okny pozorují. Věděl, že kdyby se otočil, na místě by umřel.

„Co se směješ, troubo?“ zadrmolil k Petruškovi, který se chystal usadit ho do kočáru.

„Co bych se smál? Já se nesměju! Kam pojedem?“

„Domů, jed’ domů…“

„Domů! Jeď!“ křikl Petruška a vyhoupl se na zadní stupátko.

Kráká jako vrána, pomyslel si pan Goljadkin. Mezitím už byl kočár daleko za Izmajlovským mostem. Vtom náš hrdina prudce zatáhl za šňůru a nařídil vozkovi, ať neprodleně obrátí a jede zpátky. Vozka otočil koně a za chviličku už znovu vjížděl do známého dvora.

„Tam ne, hlupáku, zpátky!“ vykřikl pan Goljadkin. Jako by vozka na podobný příkaz čekal: bez sebemenších námitek, aniž zastavil před vchodem, objel celý dvůr a znovu vyjel na ulici.

Pan Goljadkin neměl namířeno domů. Za Semjonovským mostem poručil zabočit do jedné uličky a zastavit u skromně působícího hostince. Vystoupil, vyrovnal se s vozkou a konečně se své ekvipáže zbavil. Petruškovi nařídil, ať jde domů a počká na něho. Sám vešel do hostince a objednal si oddělený salonek a oběd. Cítil se bídně a v hlavě měl zmatek a chaos. Dlouho rozčileně přecházel po salonku, nakonec usedl na židli, hlavu v dlaních, a všemožně se pokoušel posoudit svou nynější situaci a rozhodnout, co dál…

4

Slavnostní den narozenin Kláry Olsufjevny, jediné dcery státního rady Berendějeva, současného dobrodince pana Goljadkina, den, který začal velkolepým obědem pro zvané, jaký v úřednických rodinách u Izmajlovského mostu a v okolí už dávno nepamatovali, obědem podobajícím se spíš baltazarovské hostině než obědu, připomínajícím cosi babylonského, pokud jde o lesk, přepych a vybrané chování, obědem s šampaňským značky Clicquot, s ústřicemi a ovocem z nejlepších lahůdkářství od Jelisejeva a Miljutina, s rozmanitými, dobře živenými těly a zasedacím pořádkem podle úřednických hodností, onen slavnostní den, zahájený slavnostním obědem, byl zakončen oslnivým plesem, malým domácím plesem, nicméně velkolepým co do vkusu, kultivovanosti a vybraných způsobů. Samosebou, souhlasím, takové plesy bývají, jenomže zřídkakdy. Podobné bály připomínající spíš rodinné dýchánky než plesy se mohou pořádat výhradně v takových domácnostech, jako byla domácnost státního rady Berendějeva. Ba co víc: dokonce pochybuji, že by se mohly takové bály pořádat u všech státních radů… Ach, kdybych byl básník – pochopitelně alespoň takový, jako byl Homér nebo Puškin, nikdo méně talentovaný by se do toho nemohl míchat –, tak tedy kdybych byl básník, určitě bych čtenářům vylíčil sytými barvami a rozmáchlým štětcem celý ten přeslavný den. Ne, začal bych svou poemu obědem, a obzvláště bych se soustředil na ten překvapivý slavnostní okamžik, kdy se pozvedla první číše na počest královny slavnosti provázená přípitkem. Zachytil bych především hosty pohroužené do posvátného mlčení a očekávání, podobného spíš demosthenovské výmluvnosti než mlčení. Potom bych vám popsal Andreje Filipoviče jako nejstaršího z hostů ozdobeného šedinami a jim odpovídajícími řády, který měl dokonce určité právo na prvenství, jak vstává a pozvedá číši k přípitku, naplněnou jiskřivým vínem speciálně dováženým k podobným příležitostem z jednoho vzdáleného království, vínem připomínajícím spíš božský nektar než víno. Vykreslil bych vám hosty i šťastné rodiče oslavenkyně, kteří pozvedli své číše hned po Andreji Filipoviči a upřeli na něj zraky plné očekávání. Vylíčil bych vám, jak tento často zmiňovaný Andrej Filipovič nejprve uronil do číše slzu a pak pronesl zdravici a blahopřání, ohlásil přípitek a nakonec připil na zdraví… Ale přiznávám, plně přiznávám, nedovedl bych vystihnout ten slavnostní okamžik, kdy oslavenkyně Klára Olsufjevna zčervenala jako jarní růže blaženým stydlivým ruměncem, v náporu citů klesla v objetí své něžné matky, jak něžná matka zaslzela a při té příležitosti se rozeštkal i sám otec, důstojný stařec a státní rada Olsufij Ivanovič, nepohyblivý následkem dlouholeté služby, kterého osud odměnil za takovou horlivost nevelkým kapitálem, domkem, vesnicemi a dcerou krasavicí… Otec se rozplakal jako malé dítě a prohlásil v slzách, že Jeho Excelence je dobrodinec. Neuměl bych, ano, opravdu bych neuměl vylíčit vám dojetí, které nevyhnutelně následovalo a zřetelně se projevilo dokonce i chováním jednoho mladého úředníka (v tu chvíli se spíš podobal státnímu radovi než pouhému registrátorovi), který se při slovech Andreje Filipoviče rozvzlykal. Andrej Filipovič v tom slavnostním okamžiku vůbec nevypadal jako státní rada a přednosta oddělení v jistém úřadu – ne, zdál se být jiný –, jenomže nevím, koho připomínal, ale v žádném případě nikoliv státního radu. Byl to někdo významnější. A konečně… ach! proč neovládám tajemství vznešeného, působivého slavnostního slohu, abych vám vylíčil všechny ty překrásné a poučné momenty lidského života, jako by speciálně zorganizovaného proto, aby dokázaly, jak někdy šlechetnost vítězí nad nešlechetností, volnomyšlenkářstvím, neřestí a závistí! Neřeknu vám nic, jen mlčky, což bude lepší než veškeré krasořečnění, vám ukážu toho šťastného mladíka, který pravě stojí na prahu svého šestadvacátého jara, Vladimíra Semjonoviče, synovce Andreje Filipoviče: právě na něj došla řada, vstává, pronáší přípitek a upírají se na něj slzící zraky rodičů oslavenkyně, hrdé zraky Andreje Filipoviče, stydlivý pohled samotné královny slavnosti, nadšené zraky hostí a dokonce silně závistivé zraky některých mladých kolegů. Nepovím nic, ačkoliv nemohu pominout, že tento skvělý jinoch, připomínající spíš starce než mladíka, ovšem v příznivém smyslu, od kvetoucích tváří až po současnou hodnost přísedícího, v tom slavnostním okamžiku jako by hlásal: hleďte, jak vysoko může povznést člověka mravní bezúhonnost! Nebudu líčit, jak Anton Antonovič Setočkin, přednosta jedné kanceláře, kolega Andreje Filipoviče a kdysi i Olsufije Ivanoviče a současně starý rodinný přítel a kmotr Kláry Olsufjevny, stařík bílý jako mléko, pronesl přípitek a přitom zakokrhal jako kohout a přednesl veselé veršíky. Tímhle humorným faux pas, dá-li se to tak říci, rozesmál celou společnost až k slzám a sama Klára Olsufjevna ho na příkaz rodičů za takovou zábavnost a laskavost políbila. Řeknu jen, že hosté, kteří po takovém obědě se jistojistě sbratřili, konečně vstali od stolu a staříci i ctihodní páni po krátkém přátelském rozhovoru a dokonce nějaké té zdvořilé roztomilé důvěrnosti věcně přešli do dalšího pokoje, neztráceli čas, rozdělili se na skupinky, a s pocitem důstojnosti zasedli ke stolům potaženým zeleným suknem. Dámy, které se usadily v salonu, navýsost laskavě rozmlouvaly o různých věcech, a konečně sám vysoce vážený hostitel, zbavený pohyblivosti a za věrné a spolehlivé služby odměněný vším výše vzpomínaným, chodil o berlích mezi hosty, podpíraný Vladimírem Semjonovičem i Klárou, a díky své laskavosti se rozhodl improvizovat malý skromný ples bez ohledu na výdaje. Za tím účelem byl vyslán jeden čilý mladík (ten, co se při obědě podobal spíš státnímu radovi než mladíkovi), aby sezval hudebníky; ti přišli v počtu jedenácti kusů a nakonec přesně v půl deváté zazněly vybízivé tóny francouzské čtverylky i ostatních rozličných tanců… Nemá smysl mluvit o tom, že moje pero je příliš slabé a tupé, aby věrně zachytilo obraz plesu, improvizovaného díky mimořádné laskavosti šedovlasého hostitele. A jak bych uměl, ptám se, já, skromný vypravěč dobrodružství pana Goljadkina, i když nepostrádají jistou zajímavost, vylíčit tu neobyčejnou a ušlechtilou směsici krásy, lesku, vybranosti, veselí, laskavé důstojnosti a důstojné laskavosti, čtveračivosti i radosti, všechny ty hry a smích všech úřednických dam, podobných spíš vílám než dámám – myslím k jejich prospěchu – s liliově růžovými rameny a tvářemi, éterickými postavami, hravými, řečeno vybraně, homeopatickými nožkami? A konečně, jak vám popíšu ty oslnivé rytířské úředníky, veselé i důstojné, mladíky i pány v letech, radostné i mlhavě zdvořilé, kteří o přestávkách mezi tanci kouřili v malém odlehlém zeleném salonku dýmku, i ty, co nekouřili, kavalíry, kteří měli na čele napsáno vše, od prvního do posledního, patřičnou hodnost i jméno, kavalíry hluboce prodchnuté smyslem pro krásu i vlastní důstojnost, kavalíry, kteří většinou hovořili francouzsky, a když rusky, pak jen vybranými slovy, nešetřili lichotkami a hlubokomyslnými úvahami, kavalíry, kteří si snad jen v kuřárně dovolili určité roztomilé odchylky od vybraného tónu, některé přátelské, milé a krátké věty jako: „Seš pašák, Pětko, jak jsi válel polku!“ nebo „Seš ty ale, Vasko, málem jsi tu svou dámičku k smrti utancoval!“ Ouvej, můj čtenáři, pero mi nestačí, abych to všechno vylíčil, a proto mlčím. Raději se vraťme k panu Goljadkinovi, skutečnému hrdinovi našeho pravdivého příběhu.

Háček je v tom, že právě teď se nachází přinejmenším v podivné situaci. Je totiž rovněž zde, vážení, totiž ne na plese, ale skoro jako na plese. Jen tak, z vlastní vůle, ale tentokrát nejde přímou cestou, stojí totiž – je to až podivné – v síni, u zadního schodiště bytu Olsufije Ivanoviče. Ale to ještě nic není. On stojí v koutě, vážení, vtlačený do nejtemnějšího, nejteplejšího kouta, částečně schovaný za obrovskou skříní a starými závěsy, mezi různými střepy, krámy, haraburdím. Dočasně se skrývá a prozatím pouze sleduje jako nezúčastněný divák průběh událostí. Dosud jen pozoruje, vážení, ale mohl by také vejít dovnitř, a proč by ne? Stačí jediný krok a bude uvnitř, obratně proklouzne. Teď trčí už tři hodiny v zimě mezi skříní a zástěnami, mezi všelijakými střepy, krámy a haraburdím, a aby se ospravedlnil, cituje jeden výrok francouzského ministra Villèla blahé paměti, že „všecko půjde jako na drátkách, nechybí-li výdrž“. Tuhle větu pan Goljadkin kdysi vyčetl z jakési bezvýznamné knížky, ale teď si ji vhodně připomněl. Za prvé, náramně dobře se hodila v jeho nynější situaci, a za druhé, co všecko se člověku nehoní hlavou, když čeká skoro celé tři hodiny v síni, ve tmě a zimě na šťastné rozuzlení svých záležitostí? Sotva odcitoval v příhodnou chvíli, jak jsme již řekli, větu bývalého francouzského ministra Villèla, vybavil si ještě kdesi vyčtený příběh bývalého tureckého vezíra Marcimirise a sličné markýzy Luisy. Pak se rozpomněl, jak se jezuité dokonce řídili zásadou, že účel světí prostředky. Poněkud povzbuzen tímto historickým exkurzem si řekl: copak jezuiti! Ti byli všichni do jednoho náramní hlupáci. On je všecky strčí do kapsy… Jen kdyby se alespoň na minutu vyprázdnil bufet (dveře vedly přímo do síně, na zadní schodiště, kde se nalézal), on, Goljadkin, navzdory všem jezuitům zvítězí, proklouzne dovnitř, nejdřív z bufetu do čajového salonku a pak do pokoje, kde teď páni hrají karty, a dál přímo do sálu, kde tancují polku. Proklouzne, zaručeně proklouzne, stůj co stůj a nikdo ho nezpozoruje. Pak už bude vědět, co udělá. Tak tedy v takové situaci, vážení, zastihujeme hrdinu našeho pravdivého příběhu, ačkoliv je obtížné vysvětlit, co se s ním vlastně zrovna v tu chvíli děje. Do síně a na schodiště totiž pronikl, proč by taky ne, tam se dostane každý, ale dále si netroufal, to bylo jasné… Ne snad že by si netroufal, ale prostě nechtěl, dával přednost tichému úkrytu. A tak vyčkává, vážení, přesně dvě a půl hodiny. A proč by ne? I sám Villèle vyčkával. Ale co Villèle! Co ten s tím má společného? pomyslel si pan Goljadkin. Jak bych to měl udělat, abych se dostal dovnitř? „Ty statisto!“ peskoval se a ztuhlými prsty se štípl do ztuhlé tváře, „seš ty ale ťululum! Ubožák, chudák, hotové ubožátko, jak napovídá už tvoje příjmení.“ Řekl to mazlivé slůvko na svou adresu jen tak, mimochodem, bez zjevného úmyslu. Ošil se a vykročil. Nastal vhodný okamžik, bufet se vyprázdnil, nikde nikdo: viděl všecko okénkem. Dvěma skoky se ocitl u dveří, ruku na klice. Mám, nebo nemám? Půjdu… proč bych nešel? Odvážnému štěstí přeje! Po takovém povzbuzení nečekaně zacouval zpět za zástěny. Ne, ne, uvažoval, co když tam někdo vejde? A taky že ano! Už jsou tam! Proč jsem otálel, když tam nikdo nebyl? Kdybych si tak troufl proklouznout dovnitř! Ne, s mou náturou… Jsem já to hnida! Baba! Zbabělost, to je naše, tak je to! Něco pokazit, to my umíme. Na to se nás nemusíte ani ptát. Tak a teď tady stojím jako solný sloup! Doma bych si dal šálek čaje… Bylo by příjemné vypít šálek čaje. Jestli se opozdím, Petruška bude nejspíš vrčet. Neměl bych jít domů? Aby to čert vzal! Jdu dovnitř a basta! Sotva rozřešil svoje dilema, spěšně vykročil, jako by ho kdosi natáhl na péro, a dvěma kroky se ocitl v bufetu. Shodil plášť, klobouk, rychle to mrskl do kouta, upravil se a rozhlédl. Pak… pak zamířil do čajového salonku, odtud nakoukl do dalšího pokoje, proklouzl téměř nepozorovaně mezi rozvášněnými hráči a pak… v tu chvíli zapomněl na celý svět a namířil si to rovnou do tanečního sálu.

Jako naschvál v tu chvíli nikdo netančil. Dámy v malebných skupinkách korzovaly po sálu. Muži se shlukovali do kroužků nebo šmejdili sálem a zadávali si dámy. Pan Goljadkin nic z toho nevnímal. Měl oči jen pro Kláru Olsufjevnu: vedle ní stál Andrej Filipovič, Vladimír Semjonovič a ještě několik důstojníků a mladých mužů, také velice zajímavých, kteří na první pohled vzbuzovali určité naděje, anebo už je realizovali… Viděl ještě leckoho. Nebo ne: už nikoho neviděl a na nikoho nehleděl… pohyboval se, jako by byl poháněn jakousi pružinou, která ho donutila vetřít se na ples, přestože nebyl pozván, a teď ho hnala stále vpřed… Mimochodem se srazil s jakýmsi radou a dupl mu na nohu, přišlápl šaty jedné úctyhodné stařence a potrhal je, strčil do číšníka s podnosem, ještě do leckoho vrazil, aniž si toho všiml, nebo lépe řečeno, povšiml si toho, ale nedbal, nedíval se vpravo ani vlevo a prodíral se kupředu, až se ocitl před samotnou Klárou Osufjevnou. Nepochybně by se bez mrknutí oka v tom okamžiku s největší chutí propadl do země, ale co se stalo, stalo se… a nedalo se odestát. Co teď? Když se něco nedaří, vydržte, a když se to podaří, zadržte. Pan Goljadkin nebyl přirozeně žádný intrikán a neuměl leštit kliky… Takové už to bylo. Navíc se mu do všeho připletli jezuiti… Jenže na ně teď neměl ani pomyšlení… Všecko, co chodilo, hlučelo, mluvilo, smálo se, naráz jako na povel ztichlo a postupně se kolem něj shluklo. On sám však jako by neviděl, neslyšel, nedokázal se rozhlédnout kolem… Ani za nic! Stál, oči sklopené, a sliboval sám sobě na svou čest, že se dnes v noci zastřelí. Po takovém slibu si v duchu řekl: Když už, tak už. A k svému obrovskému údivu zcela nečekaně spustil.

Začal zdravicí a zdvořilým blahopřáním: zdravice prošla zdařile, ale při blahopřání se náš hrdina zajíkl. Cítil, že když k tomu dojde, všechno poletí k čertu. A také že ano, zajíkl se, zarazil… zarazil se a zrudl; zrudl a zrozpačitěl; zrozpačitěl, zvedl hlavu a rozhlédl se kolem; rozhlédl se a strnul… Všechno stálo, mlčelo, vyčkávalo; opodál se ozval šepot a poblíž smích. Vrhl bezradný pokorný pohled na Andreje Filipoviče, a ten odpověděl takovým pohledem, že nebýt náš hrdina úplně zničený, tohle by ho dorazilo, kdyby to jen bylo možné. Mlčení se prodlužovalo.

„To se spíš týká domácích poměrů a mého osobního života, Andreji Filipoviči,“ pronesl sotva slyšitelně polomrtvý pan Goljadkin, „to není nic oficiálního…“

„Styďte se, pane!“ zasykl Andrej Filipovič s rozhořčeným výrazem, vzal Kláru Olsufjevnu za ruku a obrátil se k panu Goljadkinovi zády.

„Nemám se proč stydět, Andreji Filipoviči,“ namílt pan Goljadkin rovněž skoro šeptem a rozhlédl se bezradně po sále ve snaze najít v nechápavém davu podporu a svoje ztracené společenské postavení.

„Nevadí, pánové! Nevadí! Co na tom? To se může stát každému,“ zašeptal a pokoušel se prodrat davem, který ho obklopil. Uvolnili mu cestu. Jakžtakž prošel mezi dvěma řadami zvědavých nechápavých pozorovatelů: osud ho vlekl. Cítil, že je vláčen osudem. Samozřejmě by dal mnoho za to, kdyby se mohl bez nějakého faux pas přenést na své dřívější stanoviště v síni u zadního schodiště, ale protože to bylo zhola nemožné, snažil se zmizet někam do kouta a tam skromně, slušně, osaměle stát, nikoho nerušit, nepřitahovat ničí zvláštní pozornost, ale zároveň získat přízeň hostů i hostitele. Cítil, jak mu ujíždí půda pod nohama, vrávoral, padal. Konečně se prodral do jednoho kouta a stál tam jako nezúčastněný, poměrně lhostejný pozorovatel, opřen oběma rukama o opěradla dvou židlí, a pokoušel se vrhnout pokud možná energický pohled na hosty Olsufije Ivanoviče, kteří ho obklopili. Nejblíž stál jakýsi důstojník, vysoký hezoun, před nímž si připadal jako červ.

„Tyhle dvě židle jsou zadané, poručíku: jedna pro Kláru Olsufjevnu a druhá pro kněžnu Čevčechanovovou, která právě tančí. Držím jim místo,“ vypravil ze sebe dýchavičně a upřel na poručíka úpěnlivý pohled. Ten se mlčky, se zdrcujícím úsměvem odvrátil. Když se náš hrdina poprvé netrefil, zkusil štěstí podruhé. Obrátil se přímo na jednoho důležitého radu s řádem na šíji. Ale ten si ho změřil takovým mrazivým pohledem, že pan Goljadkin měl pocit, jako by na něj vychrstli celý škopek vody, a zmlkl. Rozhodl se raději mlčet, s nikým se nebavit a dokázat, že on nic, že je stejný jako ostatní a chová se, jak se sluší! Přikoval pohled k manžetám své úřednické uniformy a pak vzhlédl a zadíval se na jednoho úctyhodného pána. Má paruku, usoudil v duchu, kdyby ji sundal, objeví se holá lebka, asi taková jako moje dlaň. Po tak důležitém objevu si vzpomněl na arabské emíry: kdykoliv odloží zelené čalmy, jež nosí na znamení spřízněnosti s prorokem Mohamedem, objeví se rovněž holá olysalá lebka. Náš hrdina myšlenkovým pochodem dospěl od Turků až k tureckým pantoflím a mimochodem si vybavil, že Andrej Filipovič nosí holínky, které připomínají spíš pantofle než holínky. Bylo zřejmé, že už se částečně vpravil do nové situace. Kdyby se tenhle lustr, blesklo mu hlavou, zřítil na společnost, vrhl bych se k místu neštěstí, abych zachránil Kláru Olsufjevnu, a pověděl bych jí: „Nemějte obavu, slečno, to nic, prosím, já jsem váš zachránce.“ A pak… Ohlédl se a pátral po Kláře Olsufjevně. Namísto toho zahlédl Gerasimyče, jak se k němu prodírá se starostlivým, oficiálně slavnostním výrazem. Pana Goljadkina se zmocnil nepříjemný pocit, až sebou škubl a zamračil se. Mechanicky se rozhlédl: napadlo ho, že by se mohl potají, nenápadně vytratit, a tak se vyhnout nepříjemností, prostě zmizet, totiž provést to tak, jako by všecko šlo mimo něj a on nic, on muzikant. Ale dřív než se stačil pro něco rozhodnout, Gerasimyč už stál před ním.

„Poslyšte, Gerasimyči,“ oslovil sluhu a pousmál se, „tamhleta svíčka ve svícnu co nejdřív spadne. Poručte, ať ji narovnají, vážně…“

„Svíčka, říkáte? Ne, prosím, ta stojí rovně… Ale někdo se po vás ptá…“

„A kdopak, Gerasimyči?“

„Namoutě, nevím, prosím. Nějaký sluha, prosím. Ptal se, zda je přítomen Jakov Petrovič. ,Je,‘ povídám. ‚Tak ho laskavě vyvolejte… Jde o naléhavou a neodkladnou záležitost…‘ Tak je to, prosím.“

„Ne, Gerasimyči, mýlíte se: to je omyl.“

„To sotva, prosím…“

„Ne, Gerasimyči, určitě, o tom není nejmenších pochyb. Nikdo se po mně neptá a já jsem tady ve svém, totiž na svém místě.“

Pan Goljadkin popadl dech a rozhlédl se kolem. Ano, tak to bylo: všichni, kdo byli v sále, na něho upřeli pohledy a nastražili uši v jakémsi slavnostním očekávání. Muži se tísnili poblíž a pozorně naslouchali. Opodál si neklidně špitaly dámy. Sám hostitel stanul v těsné blízkosti, a přestože se z jeho výrazu nedalo vypozorovat, že je přímo a bezprostředně účasten akce proti Goljadkinovi – všechno se dělo nejvýš delikátně, nicméně všecko naznačovalo, že nastává rozhodný okamžik. Náš pan Goljadkin vycítil, že je načase směle zaútočit a zostudit nepřátele. Byl rozčilený. V náhlém vzepětí začal roztřeseným slavnostním hlasem, otočen k čekajícímu Gerasimyči:

„Ne, příteli, nikdo se po mně neptal. Mýlíš se. Dnes už ses mýlil jednou, když jsi mě přesvědčoval… troufal sis mě přesvědčit –“ a zvýšil hlas – „že Olsufij Ivanovič, odnepaměti můj dobrodinec, který mi v jistém smyslu nahrazoval otce, přede mnou uzavře dveře svého domu ve chvíli, kdy jeho otcovské srdce je naplněno tou největší radostí a štěstím…“

A sebejistě, procítěně se rozhlédl kolem. Na řasách se mu objevily slzy. „Opakuju, můj příteli, mýlil ses, krutě, neodpustitelně ses mýlil…“

Nastal slavnostní okamžik. Pan Goljadkin cítil, že účinku bylo dosaženo. Stál, hlavu skromně sklopenou, a čekal, že ho Olsufij Ivanovič obejme. Mezi hosty se šířilo vzrušení a nechápavost: dokonce i sám výhrůžný a neústupný Gerasimyč se zajíkl při slově: „To sotva, prosím…“, ale vtom nemilosrdný orchestr zničehonic spustil polku. Všecko bylo totam, všecko se rozptýlilo ve větru. Pan Goljadkin sebou škubl, Gerasimyč ucouvl, sál se zavlnil jako moře a už se po parketu rozletěl první pár – Vladimír Semjonovič s Klárou Olsufjevnou a za nimi hezoun poručík s kněžnou Čevčechanovovou. Diváci se zvědavě, nadšeně tísnili kolem, aby viděli, jak se tančí polka, nový zajímavý módní tanec, který všem zamotal hlavu. Na pana Goljadkina na čas zapomněli. Ale náhle vypukl všeobecný ruch, vzrušení, zmatek a hudba ztichla… Došlo k podivné příhodě. Tancem znavená Klára Olsufjevna s rozpálenými tvářemi sotva popadala dech a vyčerpaně sklesla do křesla: ňadra se jí vysoko zvedala. Všechna srdce tíhla ke krásné kouzelnici, všichni jeden přes druhého se k ní hrnuli, aby ji pozdravili a poděkovali za krásný zážitek. Znenadání se před ní ocitl pan Goljadkin. Byl bledý, krajně rozčilený, jako by i on se cítil vyčerpaný; jen stěží se pohyboval. Bůhvíproč se usmíval a prosebně k ní vztahoval ruku. Překvapená Klára Olsufjevna nestačila svou ruku odtáhnout a na jeho vyzvání mechanicky vstala. Náš hrdina se zakomíhal jednou, podruhé a pak šoupl nožkou, přidupl a nakonec klopýtl: i on chtěl tančit s Klárou Olsufjevnou. Ta vykřikla a všichni přispěchali a snažili se vyprostit její ruku z ruky pana Goljadkina. Dav naším hrdinou smýkl a odstrčil ho skoro na deset kroků. Kolem něho se utvořil shluk. Ozýval se jekot a křik dvou stařen, které pan Goljadkin v letu div neporazil. Nastal strašlivý zmatek, všichni se vyptávali, křičeli, pronášeli soudy. Orchestr zmlkl. Náš hrdina se zmítal ve shluku hostí, bezmyšlenkovitě se usmíval a mumlal si pod vousy něco jako „proč by ne, co má být, polka je, jak se zdá, nový zajímavý tanec, vymyšlený pro potěšení dam“… Když už je to tak, on sám není proti… Jenomže na jeho souhlas nikdo nebyl zvědavý. Vtom cítil, jak na jeho ruku dopadla cizí ruka, druhá se mu opřela do zad a obezřetně ho kamsi postrkovala. Konečně poznal, že míří rovnou ke dveřím. Chtěl něco říct, něco udělat… ale ne, nechtěl už nic. Jenom se mechanicky usmíval. Uvědomil si, že mu navlékají plášť a narážejí mu klobouk hluboko do očí. Nakonec se ocitl ve tmě a zimě v předsíni a potom na schodišti. Klopýtl a měl pocit, že padá do propasti; chtěl vykřiknout, ale to už stál venku na dvoře. Ovanul ho svěží vzduch: na okamžik setrval bez hnutí a náhle k němu dolehly obnovené tóny hřmícího orchestru. Na všecko se rozpomněl a cítil příliv sil. Prudce vyrazil z místa, kde stál jako přikovaný, a střemhlav pádil ven do neznáma, na vzduch, na svobodu, kam ho oči povedou…

7

Trochu se vzpamatoval až na schodech, přede dveřmi svého bytu. Jsem já to tupec! vyčinil si v duchu. Kam ho to vedu? Sám strkám hlavu do oprátky. Co si pomyslí Petruška, až nás spolu uvidí? Co si ten mizera odváží pomyslet? Ten má oči všude… Ale bylo pozdě: pan Goljadkin zaklepal, dveře se otevřely a Petruška pomohl pánovi i jeho společníku odložit plášť. Pan Goljadkin na něj zašilhal a snažil se z jeho výrazu vyčíst, co si myslí. Ale k svému obrovskému překvapení zpozoroval, že jeho sluhu vůbec nenapadlo se divit, naopak, jako by něco podobného čekal. Samosebou i teď hleděl úkosem a tvářil se jako vlk, který hodlá někoho sežrat. Že by dneska všechny lidi někdo začaroval, uvažoval náš hrdina, posedl je nějaký běs? Určitě je potkalo něco zvláštního. Čert to vem, takové trápení! Tak přemýšlel a rozvažoval a přitom uvedl hosta do svého pokojíku a smírně ho požádal, aby si sedl. Host, jak se zdálo, upadl do velkých rozpaků, neosměloval se, poslušně sledoval každé hostitelovo hnutí, lovil jeho pohledy a zřejmě se pokoušel vyčíst jeho myšlenky. Každé gesto prozrazovalo ponížení, bezradnost a ustrašenost, takže, máme-li si dovolit takové přirovnání, v tu chvíli připomínal člověka, který nemá vlastní oděv, a proto si oblékl cizí a cítí se v něm nesvůj: rukávy má krátké, pas skoro u krku, co chvíli si popotahuje krátkou vestu, ustupuje, touží někam se schovat a střídavě nahlíží všem do tváře a poslouchá, jestli lidé nemluví o jeho potížích, jestli se mu nevysmívají nebo se za něj nestydí – a takový člověk rudne, je zmatený a jeho ctižádost trpí… Pan Goljadkin odložil klobouk na okenní parapet, ale neopatrným pohybem ho shodil na zem. Host se hbitě shýbl, klobouk sebral, setřel z něj prach, opatrně ho dal na dřívější místo a svůj klobouk položil vedle židle, kam se posadil: seděl na kraji. Tato nepatrná okolnost otevřela panu Goljadkinovi oči: pochopil, že host je v nouzi, a proto už si nedělal žádné problémy, jak má začít, ale ponechal všecko, jak se slušelo, na svém hostu. Ale ten mlčel a nedalo se s určitostí říci, zda se trochu stydí či ostýchá, nebo z uctivosti čeká, až začne hostitel. Vtom vešel Petruška, zastavil se ve dveřích a zadíval se opačným směrem, než seděl domácí pán a jeho host.

„Poroučíte dva obědy?“ zeptal se nedbale a trochu chraplavě.

„Já, já… nevím… vy… ano, kamaráde, přines dva obědy.“

Petruška odešel. Pan Goljadkin pohlédl na svého hosta a ten zčervenal až po uši. Hostitel byl dobrák od kosti, a tak si hbitě vymyslel následující teorii: Chudák, řekl si, je teprve první den ve službě; svého času si nejspíš prožil svoje, možná že má všehovšudy jeden slušný oblek, to je celý jeho majetek, a nemá ani na oběd. Vida, je celý nesvůj… Nevadí, to je možná lepší…

„Promiňte, že jsem,“ začal, „mimochodem, když dovolíte, jak se jmenujete?“

„Já… já… já… Jakov Petrovič,“ téměř zašeptal host, jako by ho hryzlo svědomí a stydlivě žádal za odpuštění, že se jmenuje stejně jako hostitel.

„Jakov Petrovič?!“ opakoval náš hrdina a nedokázal zakrýt rozpaky.

„Ano, prosím, zrovna tak, prosím… Jsem váš jmenovec, prosím,“ odpověděl odevzdaně host, osmělil se usmát a snad pronést něco žertovnějšího, ale vzápětí se zarazil a zatvářil se vážně a trochu zmateně: povšiml si totiž, že hostiteli není do žertu.

„Vy… čemu s dovolením vděčím za tu čest…“

„Znám vaši velkodušnost a šlechetnost,“ přerušil ho čile, ale plaše host a nadzvedl se na židli, „a proto jsem se odhodlal obrátit se na vás a požádat vás o vaše… přátelství a ochranu…“ uzavřel; zjevně jen obtížně hledal výrazy a volil nepříliš pochlebovačná ponížená slova, aby si nezadal a nezranil svou ctižádostivost, ale ani příliš troufalá, která by budila dojem nepřístojné rovnosti. Celkem se dá říct, že host pana Goljadkina se choval jako urozený žebrák ve spravovaném fraku a se šlechtickým erbem v kapse, který ještě dobře neví, jak má natahovat ruku a prosit o almužnu.

„Uvádíte mě do rozpaků,“ odpověděl pan Goljadkin a přelétl pohledem sebe, své čtyři stěny i hosta, „čím bych mohl… totiž chci říct, v jakém ohledu vám můžu posloužit?“

„Byl jste mi sympatický od prvního okamžiku, Jakove Petroviči, a odpusťte mi velkodušně, spoléhal jsem na vás… odvážil jsem se doufat… Já… jsem tady dočista ztracený, nemám nic, a zkusil jsem jako pes… Tady jsem nováček. Když jsem se dozvěděl, že kromě svých vrozených ušlechtilých duševních vlastností jste navíc můj jmenovec…“

Hostitel se zamračil.

„Ano, ano, a že pocházíme ze stejného kraje, rozhodl jsem se obrátit se na vás a vyložit vám svou obtížnou situaci…“

„Dobrá, dobrá, prosím… Vážně, nevím, co bych vám řekl,“ odpověděl rozpačitý pan Goljadkin, „ale po obědě si pohovoříme…“

Host se uklonil. Petruška přinesl oběd, prostřel a host i hostitel se pustili do jídla. Oběd netrval dlouho, oba spěchali – hostitel proto, že se necítil ve své kůži, a navíc mu bylo trapné, že oběd nestojí za nic – rád by hosta slušně pohostil a taky by mu rád dokázal, že není žádný žebrák. A pokud šlo o hosta, byl krajně rozpačitý a ostýchavý. Sotva jednou sáhl pro kousek chleba a snědl ho, bál se sáhnout po dalším, styděl se brát si lepší kousky a co chvíli ujišťoval, že vůbec nemá hlad, oběd byl výtečný, on sám je naprosto spokojen a bude hostiteli vděčný až za hrob. Po jídle si pan Goljadkin zapálil dýmku, hostu nabídl druhou, rezervní, určenou pro návštěvy, usedli proti sobě a host spustil, začal líčit svoje dobrodružství.

Vyprávění trvalo asi tři nebo čtyři hodiny a skládalo se z těch nejbezvýznamnějších, dá-li se to říci, nejvšednějších příhod. Host popisoval, jak sloužil u soudu v jakési gubernii, mluvil o prokurátorech a předsedech, o jakýchsi kancelářských intrikách, o jednom přednostovi zpustlíkovi, o revizorovi, o náhlé změně vedení a o tom, jak on sám zcela nevinně utrpěl škodu; o stařičké tetičce Pelageji Semjonovně, o tom, jak vinou různých intrik svých nepřátel ztratil místo a přišel pěšky do Petrohradu, o tom, jak tady, v Petrohradě, třel bídu a nemohl se uchytit, jak dlouho marně sháněl místo, jak se vydal ze všech svých úspor a neměl co jíst, bydlel div ne na ulici, jedl suchý chléb a zapíjel ho slzami, spal na holé podlaze a konečně se ho ujal kdosi z dobrých lidí, doporučil ho a velkodušně mu opatřil místo. Host pana Goljadkina plakal a utíral si slzy modrým kostkovaným kapesníkem, připomínajícím voskované plátno. Svoje vyprávění zakončil doznáním, že panu Goljadkinovi otevřel srdce, a svěřil mu, že prozatím nejenže nemá na živobytí a domácnost, ale ani na to, aby si pořídil úřednickou uniformu. Dodal, že nedal dohromady peníze ani na boty a že svou uniformu si na krátký čas vypůjčil.

Hostitel byl pohnut, upřímně dojat. Ačkoliv příběh jeho hosta byl bezvýznamný, každé jeho slovo dopadalo do duše našeho hrdiny jako nebeská mana: poslední pochybnosti se rozplynuly, popustil uzdu radosti a dobrotě a nakonec si v duchu vynadal hlupáků. Všecko bylo tak přirozené! Proč se tolik obával a bil na poplach? Pochopitelně, existuje jistá choulostivá okolnost, ale není to žádné neštěstí, nedokáže člověka pošpinit, zranit jeho ctižádost, zničit kariéru; vždyť dotyčný za to nemůže, zde zasáhla sama příroda. Navíc host žádal o ochranu, plakal, vinil osud a zdálo se, že má srdce na dlani, bez sebemenší zloby a úskoků, že je ubožák a nicka, a zřejmě se styděl za to, že je tak nápadně podobný hostiteli, i když možná z jiného důvodu. Choval se nadmíru zdvořile, všemožně se snažil svému hostiteli zalíbit a vypadal jako člověk, kterého trápí svědomí a cítí, že se vůči druhému provinil. Sotva se kupříkladu dotkli v hovoru nějakého ožehavého tématu, host okamžitě souhlasil s panem Goljadkinem. A když někdy dospěl k opačnému názoru a zpozoroval, že ujel, hbitě se opravil, všecko vysvětlil a neprodleně dával najevo, že všechno chápe stejně jako jeho hostitel, smýšlí a vidí vše stejně jako on. Zkrátka a dobře, vynakládal veškeré úsilí, aby se panu Goljadkinovi zamlouval, takže ten nakonec usoudil, že host je nesporně ve všech směrech sympatický člověk. Mezitím už odbilo devět a podával se čaj. Pan Goljadkin měl výbornou náladu, rozjařil se, rozdováděl a nakonec si dodal kuráž a pustil se se svým hostem do živé, zajímavé debaty. Když byl dobře naložený, rád dával k lepšímu něco zajímavého. A tak i tentokrát: vykládal hostu o hlavním městě, o zábavách a krásách Petrohradu, o divadle, o klubech, o Brjullovově obrazu a přitom nešetřil slovy o tom, jak dva Angličané schválně přijeli do Petrohradu z Anglie, aby si prohlédli mříž Letního sadu, a hned zase odjeli, o službě, o Olsufiji Ivanoviči a Andreji Filipoviči, o tom, že Rusko od hodiny k hodině spěje k dokonalosti a že dnes prožívají rozkvět slovesná umění, o anekdotě, jakou četl nedávno v Severní včele, i o tom, že v Indii žije neobyčejně silný had škrtič; nakonec o baronu Brambeusovi atd. atd. Celkem vzato, pan Goljadkin byl plně spokojen za prvé proto, že získal klid, za druhé proto, že se nebál nepřátel, ale dokonce by je dokázal vyzvat k rozhodujícímu boji, za třetí pak proto, že vystupoval v roli ochránce, a nakonec – že konal dobrý skutek. V koutku duše ovšem přiznával, že v něm, přímo v jeho srdci, hlodá jakýsi červík. Trápila ho vzpomínka na včerejší večer u Olsufije Ivanoviče. Co by dnes dal za to, kdyby se nestalo ledacos z toho, co se včera událo. A vůbec, co na tom, usoudil nakonec a pevně se rozhodl chovat se v budoucnu jaksepatří a nedopouštět se podobných vylomenin. V té chvíli se cítil skoro šťastný, dostal se do ráže, a tak si usmyslel, že si bude užívat. Petruška přinesl rum a připravil punč. Host i hostitel do sebe hodili jednu sklenici, druhou. Host se projevil ještě laskavěji než předtím a podal nejeden důkaz srdečnosti a své šťastné povahy: nakazil se radostí svého hostitele, těšil se, jak se zdálo, z jeho radosti a pohlížel na něj jako na svého pravého a jediného dobrodince. Uchopil lístek papíru a pero, požádal hostitele, ať se nedívá, a nakonec ukázal Goljadkinovi, co napsal. Vyklubalo se z toho poměrně dojemné čtyřverší napsané dokonalým stylem i rukopisem a bylo zřejmé, že je to vlastní výplod. Znělo následovně:

Když na mě zapomeneš
já tě v mysli uchovám.
V životě se leccos stane,
jednou mně a jindy vám!

Pan Goljadkin se slzami v očích objal svého hosta a v návalu pohnutí ho zasvětil do některých tajemství a důvěrností týkajících se Andreje Filipoviče a Kláry Olsufjevny. „Vždyť my si porozumíme, Jakove Petroviči,“ ujišťoval svého hosta, „budeme žít jako ryby ve vodě, jako rodní bratři. Budeme si počínat mazaně, kamaráde, a společně na ně vyzrajeme… ano, ano. Ale nikomu ani muk! Já tě znám, já ti rozumím, ty všecko vyklopíš, ty duše čistá! Nic si s nimi nezačínej!“ Host horlivě souhlasil, děkoval a nakonec se také rozplakal. „Podívej, Jašo,“ pokračoval hostitel rozechvělým selhávajícím hlasem, „ubytuj se u mě na nějaký čas, anebo i natrvalo. Porozumíme si. Co ti to udělá, hm? Nestyď se a nestěžuj si, že náš vztah je teď takový… prapodivný. Stěžovat si je hřích, to je příroda! A matka příroda je štědrá, tak je to, kamaráde! Povídám, mám tě rád jako bratra. Vyzrajem na ně, nalíčíme past a oni se do ní chytí.“ Nakonec došlo na třetí a čtvrtou sklenici punče a pana Goljadkina ovládly dva pocity: první – pocit nesmírného štěstí, a druhý – že už se neudrží na nohou. Pochopitelně hostovi nabídl nocleh. Postel sestavili ze dvou židlí. Host prohlásil, že pod přátelskou střechou se spí sladce třeba i na holé zemi, a pokud jde o něj, poslušně a vděčně usne, kde se dá; teď se cítí jako v ráji, ale v životě hodně zkusil, vytrpěl a všecko přetrpěl a – kdo zná svou budoucnost? – možná ještě vytrpí. Náš pan Goljadkin protestoval a tvrdil, že je zapotřebí doufat v Pánaboha. Host plně souhlasil a přiznával, že nikdo nemá takovou moc jako Pánbůh. Náš hrdina poznamenal, že Turci mají v jistém směru pravdu, když dokonce i ve spaní vzývají jméno Boží. Pak vyjádřil nesouhlas s jistými učenci, kteří pomlouvají mohamedánského proroka Mohameda, a přiznal, že ho považuje za velkého politika. Nakonec přešel k vysoce zajímavému líčení alžírské holírny, o které se dočetl v poznámce pod čarou v jakési knížce. Host i hostitel se dosyta nasmáli prostoduchosti Turků, ale mimo to se podivovali jejich fanatismu, vyvolanému opiem… Konečně se host začal svlékat a dobrák pan Goljadkin odešel za přepážku: kdoví, pomyslel si, třeba nemá ani pořádnou košili, tak proč bych ho přiváděl do úzkých, beztak si užil svoje; současně chtěl vyzkoušet Petrušku, rozveselit ho a obdarovat vlídným slovem, aby všichni byli šťastní a jeden na druhého se neškaredil. Je nutné podotknout, že Petruška pořád pana Goljadkina uváděl do rozpaků.

„Běž spát, Petře,“ vybídl hostitel plaše svého sluhu, když zašel za přepážku, „běž spát a zítra v osm mě vzbuď. Rozumíš, Petrušo?“

Pronášel to nezvykle mírně, laskavě. Ale Petruška mlčel. Právě si odestýlal, otočen k pánovi zády, a ani se nenamáhal ohlédnout, jak by se slušelo už z pouhé úcty k němu.

„Slyšíš mě, Petře?“ pokračoval pan Goljadkin. „Teď už si lehni a zítra mě vzbuď v osm, rozumíš?“

„Rozumím, jak bych nerozuměl!“ zavrčel Petruška.

„No dobrá, Petrušo. Já jen, abys byl spokojený a šťastný. Všichni jsme šťastní. A teď dobrou noc. Spi, Petrušo, všichni musíme pracovat… Víš, kamaráde, nemysli si nic špatného…“ začal, ale náhle se zarazil. Nebylo by to už trochu moc? pomyslel si. Nepřeháním to? Tak to bývá vždycky: pokaždé to přeženu. Vyšel z Petruškova koutku, nespokojený sám se sebou. Navíc se ho dotkla Petruškova hrubost a nepoddajnost. Pán tomu kujónovi vzdává čest, piplá se s ním, ale on je jako poleno, uvažoval, ostatně, tenhle pronárod má podivné sklony… Odvrávoral do svého pokojíku, a když zjistil, že host už leží, na chvilku si k němu přisedl. „Přiznej se, Jašo,“ zašeptal a káravě pokýval hlavou, „že máš u mě vroubek, jmenovce…“ pokračoval důvěrným tónem, pohrával si se svým hostem. Nakonec se s ním kamarádsky rozloučil a ulehl. Mezitím host začal chrápat. Když se náš hrdina ukládal do postele, chichotal se a šeptal: „Drahý Jakove Petroviči, jsi opilý, sketo! Goljadkin – to znamená ubožák, chudák –, už máš takové jméno! Z čeho se raduješ? Zítra budeš brečet, ty fňukale! Co si mám s tebou počít?“ Sílil v něm jakýsi podivný pocit, snad pochybnost nebo pokání, a pronikal až do ledví. Dostal jsem se do ráže, přemítal, v hlavě mi hučí, přebral jsem a neudržel jsem jazyk za zuby. Jsem já to osel! Napovídal jsem spoustu nesmyslů a to jsem chtěl ještě chytračit. Jsem já to prevít… To se ví, umět odpustit a zapomenout všechny křivdy a urážky je nejvýš ušlechtilé, ale je to bída! Vstal z postele, vzal svíčku a po špičkách přistoupil k spícímu hostu. Dlouho nad ním stál v hlubokém zamyšlení: to je ošklivý obrázek! Paskvil, dokonalý paskvil, a basta! usoudil.

Konečně ulehl. V hlavě mu hučelo, v uších zvonilo a hlava třeštila. Všecko kamsi uplývalo… Pokoušel se na něco myslet, rozpomenout se na cosi obzvlášť zajímavého, na jakýsi obzvlášť důležitý choulostivý problém, ale nesvedl to. Spánek obestřel jeho ubohou hlavu: usnul, jako obvykle usínají ti, co z nezvyku vypili na nějakém přátelském večírku pět sklenic punče.

8

Jako obvykle se nazítří probudil v osm hodin a okamžitě si vybavil všecko, co se včera večer událo – všecko si vybavil a zamračil se. Včera jsem ze sebe udělal osla!, usoudil v duchu, zvedl se na posteli a zašilhal na lůžko svého hosta. Ale k svému velkému překvapení neuviděl hosta ani lůžko! „Co to znamená?“ skoro vykřikl. Co má znamenat tahle novinka? Mezitím co nechápavě, s otevřenými ústy hleděl na uprázdněné místo, vrzly dveře a vešel Petruška s podnosem. „Kde je, kde je?“ zakníkal náš hrdina a ukázal na místo vyhrazené pro hosta. Petruška nejprve neodpověděl, dokonce mu nevěnoval ani pohled, ale zabloudil očima jinam a pan Goljadkin ho chtě nechtě napodobil. Po chvilce mlčení sluha chraplavým hrubým hlasem vysvědoval, že pán není doma.

„Troubo! Já jsem tvůj pán!“ přerušil ho zajíkavě pan Goljadkin a vykulil na něj oči.

Petruška neodpověděl, ale podíval se na svého pána s urážlivou výčitkou nahrazující nadávku. Pan Goljadkin zrudl až po uši a celý zkoprněl. Konečně Petruška ohlásil, že ten druhý už odešel asi před půl druhou hodinou, nechtěl čekat. Odpověď zněla pravděpodobně, Petruška zřejmě nelhal, jeho urážlivý pohled a slovo druhý byly pouhé následky celé té známé odporné příhody, ale pan Goljadkin nejasně tušil, že tady něco nehraje a že mu osud chystá ještě nejedno nemilé překvapení. Dobrá, uvažoval, uvidíme a ve vhodnou chvíli tomu všemu přijdeme na kloub… „Ach, můj ty Bože!“ zasténal nakonec změněným hlasem, „proč jsem ho jen k sobě zval, proč jsem to všecko dělal? Vážně, doslova strkám hlavu do té jejich zločinecké oprátky a sám si utahuju smyčku. Ach, jsem já to hlava! Neudržím se, abych se neprořekl jako nějaký kluk, úředníček, nicka bez hodností, onuce, plesnivá bačkora, klepař, baba! Moji milí nebeští patroni! I veršíky složil, filuta, a vyznal mi lásku! Jak bych ho tento… Jak bych ho jen zdvořile vyprovodil, šmejda, až se vrátí? Samosebou, existuje řada různých způsobů a fíglů… Tak a tak, mám nízký plat… Nebo ho postrašit, že jsem si uvědomil to a ono a musím mu něco vysvětlit… že v polovině měsíce mám zaplatit nájem a stravné a chtějí ode mne peníze předem… Ale ne, aby to čert! To na mě vrhá stín. Je to netaktní… Tak jinak – třeba by mě něco napadlo a navedl bych Petrušku, aby ho urazil, nedělal s ním žádné cavyky, byl na něj hrubý, a tak ho vystrnadil… Ne, aby to čert – ne! Když to vezmeme z jiné strany, je to nebezpečné… ne, to není hezké! To vůbec není hezké! A co když se nevrátí? To bude taky zlé – včera večer jsem si pustil pusu na špacír… Mám to nahnuté… Špatné, všecko špatné… Jsem já to nešťastník! Nedokážu si vtlouct do hlavy žádnou moudrost! A co když se vrátí a odmítne? Panebože, dej, ať se vrátí! Byl bych moc rád, kdyby to udělal: co bych za to dal!“ Pan Goljadkin přemítal, rychlými doušky pil čaj a neustále pokukoval na hodiny na stěně. Tři čtvrti na devět, už je čas… Co mě asi čeká? Rád bych věděl, co za tím vším vězí… jakým směrem vítr fouká, jaké mají plány i cíle. Vůbec by bylo dobré vědět, kam všichni míří a jaký bude první krok… Už se neudržel, odhodil nevykouřenou dýmku, oblékl se a vydal se do úřadu, aby osobně čelil nebezpečí a o všem se přesvědčil. Byl si stoprocentně jistý, že mu nebezpečí hrozí. Však my tomu přijdem na kloub, filozofoval, když v šatně odkládal plášť a galoše, všecko rozluštíme. Rozhodnutý jednat, dal se do pořádku, zatvářil se zdvořile, úředně, ale ve dveřích do sousední místnosti se srazil se svým včerejším známým, druhem a přítelem. Ten si ho vůbec nevšiml, ačkoliv se skoro srazili, byl zřejmě čímsi pilně zaměstnán, kamsi pospíchal, těžce oddechoval a tvářil se tak věcně a nepřístupně, že snad každý mohl vyčíst z jeho výrazu: Plním zvláštní příkaz…

„Á to jsi ty, Jakove Petroviči?“ oslovil ho náš hrdina a chytil svého včerejšího hosta za ruku.

„Později, později, odpusťte, pak mi to povíte,“ vykřikl druhý pan Goljadkin a vrhl se ke dveřím.

„Ale dovolte, mně se zdá, Jakove Petroviči, že jste chtěl…“

„Co prosím? Ale rychle!“ Včerejší host se neochotně zarazil a nastavil ucho přímo pod nos našemu hrdinovi.

„Řeknu vám, Jakove Petroviči, že mě vaše chování překvapuje…. něco podobného jsem nečekal…“

„Všecko má svůj čas a formu, prosím. Běžte k tajemníkovi Jeho Excelence a pak jednejte s přednostou kanceláře. Máte nějakou žádost?“

„Nevím, nevím, Jakove Petroviči, ale… Prostě žasnu! Nejspíš mě nepoznáváte, anebo žertujete – jste veselá kopa.“

„Á to jste vy!“ prohodil druhý pan Goljadkin, jako by teprve nyní poznal prvního. „Tak to jste vy… No co, vyspal jste se dobře?“ a křečovitě, škrobeně se usmál, ne tak, jak by se patřilo (vždyť v každém případě by měl být našemu panu Goljadkinovi vděčný), a s úředním nuceným úsměvem dodal, že pokud jde o něj, je potěšen, že náš pan Goljadkin se dobře vyspal. Potom se předklonil, chvilinku přešlapoval, zašilhal vpravo, vlevo a pak s hlavu sklopenou zamířil k postranním dveřím, zašeptal, zadrmolil, že plní zvláštní příkaz, a zmizel v sousední místnosti, jako by se vypařil.

„To je ale!“ šeptl náš zkoprnělý hrdina, „to jsou věci!“ Ucítil v zádech mravenčení… Ostatně, pokračoval v duchu cestou do svého oddělení, už dávno jsem to říkal. Dávno jsem tušil, že jedná na zvláštní příkaz… Právě včera jsem tvrdil, že toho člověka pověřili jakýmsi zvláštním posláním…

„Dokončil jste svůj včerejší spis?“ zeptal se Anton Antonovič Setočkin, sotva pan Goljadkin zaujal místo u sousedního stolu. „Máte ho po ruce?“

„Tady,“ zašeptal oslovený a pohlédl trochu zmateně na svého nadřízeného.

„Dobrá, prosím. Já jen, že Andrej Filipovič se už dvakrát po něm ptal. Dejte si pozor, Jeho Excelence ho bude po vás chtít…“

„Nevadí, prosím, je, prosím, hotový.“

„No dobrá.“

„Snad jsem vždycky řádně plnil svoje povinnosti, An tone Antonoviči… Mám na paměti příkazy svých nadřízených a seč mohu, snažím se je plnit.“

„Tak, tak. A co tím chcete, prosím, říct?“

„Nic, Antone Antonoviči. Chci jenom vysvětlit, že… že… Chtěl jsem jen, prosím, říct, že někdy zášť a závist nikoho nešetří a každodenně si hledá svou kořist…“

„Promiňte, prosím, nerozumím vám. Na koho tím narážíte?“

„Chtěl jsem jen říct, Antone Antonoviči, že já jdu zásadně přímou cestou a přezírám všelijaké postranní cestičky, nejsem žádný intrikán, a smím-li se tak vyjádřit, jsem na to hrdý…“

„Tak, tak. To všecko je, prosím, pravda a já plně sdílím váš názor. Ale dovolíte malou připomínku? Ve slušné společnosti se nepřipouštějí žádné osobní invektivy. Jsem ochoten snášet všecko, co se povídá za mými zády – a koho za zády nepomlouvají? –, ale do očí, odpusťte, žádné invektivy nestrpím. Já osobně jsem ve státní službě zešedivěl a ani v pokročilém věku nestrpím, aby mi někdo říkal do očí nějaké drzosti…“

„Ne, prosím, Antone Antonoviči, jak se zdá, neráčil jste mi dobře rozumět. Co vás napadá, já ze svého hlediska si mohu pokládat za čest, že…“

„I já prosím za odpuštění. Jsem ještě ze staré školy. A učit se ponovu, na to už jsem přece jen trochu starý. Na službu vlasti mi, jak se zdá, rozum stačil. Jak víte, milý pane, mám vyznamenání za dvacet let vzorné služby…“

„Chápu, Antone Antonoviči, všecko chápu… Ale o tom jsem, prosím, nemluvil, mluvil jsem o maskách, Antone Antonoviči…“

„O maskách?“

„Totiž… totiž obávám se, že si zase jinak vyložíte má slova, Antone Antonoviči. Já jen rozvíjím téma, totiž myšlenku, že lidé, kteří nosí masku, se u nás rozplemenili a že je obtížné pod maskou poznat člověka…“

„Víte, hm… to není tak obtížné. Někdy je to dost snadné, prosím, nemusíte chodit daleko…“

„Ne, abyste, prosím, rozuměl, Antone Antonoviči, já mluvím o sobě. Kupříkladu já si navlékám masku jen v případě potřeby, totiž jedině, když jdu na maškarní bál nebo na nějaký maškarní večírek, ale každodenně si před lidmi masku nenasazuju. To jsem chtěl, prosím, říct, Antone Antonoviči.“

„Prozatím toho nechme, nemám kdy, promiňte,“ a Anton Antonovič vstal a sebral ze stolu jakési listiny, aby mohl referovat Jeho Excelenci. „Pokud jde o vaši záležitost, soudím, že budete muset ve vhodnou chvíli všecko vysvětlit. Sám poznáte, na koho máte naříkat a koho obviňovat, ale do té doby vás co nejdůtklivěji žádám, abyste mě ušetřil dalších vysvětlení a soukromých hovorů, které škodí při práci…“

„Ne, prosím, Antone Antonoviči,“ začal pobledlý pan Goljadkin, ale Anton Antonovič se už mezitím vzdaloval, „já jsem to tak nemyslel.“

Co to má znamenat? ptal se sám sebe, když osaměl. Jaký nový vítr tady fouká a co znamená ta nová klička? Zatímco se náš zmatený a napůl zničený hrdina pokoušel zodpovědět tuto novou otázku, v sousední kanceláři vypukl hluk a shon, dveře se otevřely a Andrej Filipovič, který se těsně předtím odebral do kanceláře Jeho Excelence, se vynořil celý udýchaný ve dveřích a zavolal pana Goljadkina. Ten věděl, oč běží, a aby nenechal Andreje Filipoviče čekat, hbitě vyskočil, jak se slušelo, připravil si žádaný spis a chystal se vyrazit se spisem v ruce za Andrejem Filipovičem do pracovny Jeho Excelence. V tom okamžiku, jako by vyklouzl Andreji Filipoviči pod rukou, vpadl do kanceláře druhý pan Goljadkin, uspěchaný, udýchaný, jak horlivě plnil pracovní úkoly, zatvářil se úředně, odhodlaně a zamířil rovnou k panu Goljadkinovi prvnímu, který podobný útok neočekával….

„Spis, Jakove Petroviči, váš spis… Jeho Excelence se ráčila vyptávat, jestli už jste to dokončil…“ zaštěbetal polohlasně, skoro zabrebentil přítel našeho pana Goljadkina. „Andrej Filipovič vás očekává…“

„To vím i bez vás,“ zašeptal, zamumlal náš hrdina.

„Ne, Jakove Petroviči, o tom nemluvím. Cítím s vámi, upřímně s vámi cítím, Jakove Petroviči…“

„Ne, toho mě ušetřete, prosím. Dovolte, prosím…“

„Vložte to do desek, Jakove Petroviči, a stránku tři laskavě označte záložkou. Dovolte, Jakove Petroviči…“

„Vy dovolte…“

„Ale tady je inkoustová skvrna, Jakove Petroviči… Všiml jste si toho?“

Vtom Andrej Filipovič podruhé zavolal pana Goljadkina.

„Okamžik, Andreji Filipoviči, já jenom… Vážený pane, rozumíte rusky?“

„Nejlíp bude, když to nožíčkem vyškrábnete, Jakove Petroviči. Spolehněte se na mě: raději to nechte na mně… Já to tady nožíkem…“

Andrej Filipovič potřetí zavolal pana Goljadkina.

„Co vás napadá! Kde vidíte nějakou skvrnu? Vždyť tady, jak se zdá, žádná skvrna není…“

„Je, a jaká! Dovolte, kde jsem ji jen viděl… Tady, prosím. Promiňte, já ji nožíkem tento… cítím s vámi, Jakove Petroviči… Já jen tak nožíkem… z upřímného srdce… Tak, a hotovo…“

Náhle zcela nečekaně druhý pan Goljadkin přemohl našeho hrdinu ve vteřinovém zápase, který se mezi nimi rozpoutal, proti jeho vůli se zmocnil spisu, a místo aby z upřímného srdce vyškrábal nožíkem skvrnu, jak věrolomně sliboval, kvapně spis sroloval, strčil pod paždí, dvěma skoky se ocitl u Andreje Filipoviče, který nezpozoroval žádný z jeho fíglů, a odběhl s ním do pracovny Jeho Excelence. Náš pan Goljadkin zůstal jako opařený, držel v rukou nožík a jako by se chystal cosi vyškrábat.

Ještě plně nechápal, co se vlastně stalo. Doposud se nevzpamatoval. Cítil úder, ale pomyslel si, že není nebezpečný. V nepopsatelné hrozivé úzkosti se konečně odlepil z místa a rozběhl se rovnou do pracovny Jeho Excelence. Cestou si úpěnlivě přál, aby se všecko obrátilo k dobrému a nebyl z toho žádný malér… V předpokoji se doslova srazil s Andrejem Filipovičem a se svým jmenovcem. Oba už se vraceli: náš pan Goljadkin ustoupil stranou. Andrej Filipovič se usmíval a vesele rozmlouval. Také jmenovec pana Goljadkina s úsměvem, podlézavě cupital v uctivé vzdálenosti od Andreje Filipoviče a pak mu cosi nadšeně špital do ucha. Andrej Filipovič blahosklonně pokyvoval hlavou. Náš hrdina okamžitě odhadl situaci. Šlo o to, že jeho práce (jak se později dozvěděl) skoro předčila očekávání Jeho Excelence a byla dodána včas, v řádném termínu. Jeho Excelence byla krajně spokojena. Dokonce se tvrdilo, že jmenovci pana Goljadkina poděkovala a to poděkování mělo svou váhu: prý prohlásila, že si na něj při vhodné příležitosti vzpomenou. Přirozeně nejdřív ze všeho měl náš pan Goljadkin pádně a všemožně protestovat. Téměř se neznal, vrhl se bledý jako smrt k Andreji Filipoviči. Ale sotva jeho nadřízený uslyšel, že jde o soukromou záležitost, odmítl ho vyslechnout a důrazně připomněl, že nemá minutu času ani na svoje vlastní záležitosti.

Jeho suchý tón a ostré odmítnutí pana Goljadkina překvapily. Raději to vezmu z jiné strany… začnu od Antona Antonoviče, pomyslel si. Jenomže naneštěstí Anton Antonovič nebyl přítomen – rovněž kdesi cosi vyřizoval. To už měl něco za lubem, když mě žádal, abych ho ušetřil veškerého vysvětlování a soukromých hovorů, napadlo našeho hrdinu. Vida, kam míří – prostě kličkoval, to už známe! V tom případě budu naléhavě žádat o slyšení Jeho Excelenci.

Pořád ještě bledý cítil, že mu jde z toho všeho hlava kolem, nevěděl, pro co se má rozhodnout, a vyčerpaně sklesl na židli. Bylo by mnohem lepší, kdyby to všecko byla jen bublina, uvažoval, taková špinavost je až neuvěřitelná. Za prvé to je nesmysl a za druhé, ne, to se nemohlo stát. Nejspíš se mu to jen zdálo, nebo to bylo úplně jinak, anebo zřejmě já sám jsem byl u Jeho Excelence… považoval jsem se za někoho jiného… Zkrátka a dobře, to je fantastické…

Jen si to pomyslel, do kanceláře vletěl druhý pan Goljadkin s listinami v rukách i podpaždí. Prohodil několik nezbytných slov k Andreji Filipoviči, ještě si s kýmsi vyměnil pár slůvek, někomu řekl jakousi lichotku, jinému nějakou důvěrnost a už se chystal odejít, protože zjevně neměl v úmyslu ztrácet zbytečně čas, ale naštěstí pro našeho pana Goljadkina se zastavil ve dveřích a mimochodem utrousil pár slov s několika mladými úředníky, kteří se tu nachomýtli. Náš hrdina k němu zamířil. Sotva to jeho jmenovec zpozoroval, neklidně se rozhlédl s úmyslem někam co nejrychleji zmizet. Ale to už náš pan Goljadkin držel včerejšího hosta za rukáv. Úředníci, kteří se kolem obou titulárních radů shlukli, se rozestoupili a zvědavě čekali, co se bude dít. Náš hrdina dobře věděl, že sympatie nejsou na jeho straně, a chápal, že proti němu intrikují: tím spíš bylo nutné podpořit vlastní stanovisko. Nastala rozhodující chvíle.

„Co si, prosím, přejete?“ procedil jmenovec pana Goljadkina a drze pohlédl svému hostiteli do očí.

Ten sotva popadal dech.

„Nevím, vážený,“ začal, „jak mi vysvětlíte svoje podivné chování vůči mně…“

„Dobrá. Pokračujte, prosím.“ Druhý pan Goljadkin se rozhlédl a spiklenecky zamrkal na okolní úředníky, jako by chtěl říci, že teď začne zábava.

„Vaše drzé, nestydaté chování vůči mně, milý pane, vás usvědčuje… víc než moje slova. Nespoléhejte na svou hru: je to špatná komedie…“

„Povězte mi, Jakove Petroviči, jak jste se vyspal?“ vyzvídal namísto odpovědi jeho jmenovec a díval se mu přímo do očí.

„Zapomínáte se, vážený pane,“ hlesl zcela zmatený pan Goljadkin a měl pocit, jako by mu hořela půda pod nohama, „doufám, že změníte tón…“

„Drahoušku!“ Druhý pan Goljadkin doprovázel to oslovení neslušnou grimasou a rádoby lichotivě ho nečekaně štípl do tváře. Náš hrdina vzplanul… Když útočník zpozoroval, že jeho protivník se chvěje po celém těle, zuřivostí ztratil řeč, zrudl jako rak a rozezlený na nejvyšší míru je schopen dokonce fyzicky ho napadnout, neomaleně ho napomenul. Ještě asi dvakrát mu přejel po tváři, polechtal ho, polaškoval s ním, strnulým a nepříčetným vztekem, a k nemalému veselí okolní mládeže s donebevolající nestoudností mu poklepal na kulaté bříško a s tím nejzlomyslnějším spikleneckým úsměvem pronesl: „Rošťačíš, kamaráde, ale my spolu na všechny vyzrajeme, viď?“ Dřív než se náš hrdina stačil z toho posledního útoku vzpamatovat, druhý pan Goljadkin (poté co se hloupě usmál na okolní diváky) se náhle zatvářil tuze zaměstnaně, věcně, upjatě, celý se schoulil, stulil do klubíčka a oči sklopené, zadrmolil: „Plním zvláštní příkaz,“ vyhodil do vzduchu svou krátkou nožku a zapadl do sousední kanceláře. Náš hrdina neveřil svým očím a dosud se nedokázal vzpamatovat…

Konečně se vzpamatoval a uvědomil si, že je zničený, v jistém smyslu odrovnaný, že poskvrnil svou pověst, byl popliván a vydán na posměch v přítomnosti nezúčastněných osob, zrádně zahanben tím, koho ještě včera považoval za svého nejlepšího, nejspolehlivějšího přítele, a že se dopustil obrovské chyby. Začal svého nepřítele pronásledovat a v té chvíli odmítal třeba jen pomyslet na svědky své hanby. Všichni jsou spřažení, usoudil v duchu, jeden jako druhý, a štvou proti mně. Asi po deseti krocích poznal, že veškeré pronásledování je marné, zbytečné, a vrátil se. Však ty mi neutečeš, pomyslel si, já tě dostanu, a až budu mít v ruce trumf, budeš ronit krokodýlí slzy. Se zuřivou chladnokrevností a nezvratnou rozhodností došel k svému místu. „Ne, ty mi neujdeš!“ opakoval nahlas. Teď už nešlo o nějakou pasivní obranu, teď nastoupila rozhodnost a útočnost. Kdo ho v tom okamžiku viděl, jak celý červený sotva ovládá vzrušení, jak namáčí pero do inkoustu a jak zuřivě začíná čmárat po papíře, ten by pohotově usoudil, že tohle všecko se jen tak neodbude a že to neskončí nijak smírně, babsky. V hloubi duše náš hrdina učinil jisté předsevzetí a v hloubi srdce se zapřisáhl, že ho splní. Po pravdě řečeno, ještě dobře nevěděl, jak má postupovat, totiž přesněji řečeno, vůbec to nevěděl, ale nevadí! Samozvanec a nestyda v současné době nemají navrch, vážený… Nespějí k ničemu dobrému, ale na šibenici. Griška Otrepjev byl jen jeden, vážený, kdo oklamal svůj lid a zvítězil, ale ne nadlouho… Navzdory poslední příhodě se pan Goljadkin rozhodl čekat do té doby, až někteří lidé odhodí masku a odhalí se. K tomu bylo nutné, aby co možná nejdřív skončily úřední hodiny, a prozatím si náš hrdina umínil, že nic nepodnikne. Až skončí úřední hodiny, zvolí jistý postup. Ví, jak má postupovat, jak sestavit plán jednotlivých akcí, aby ulomil hrot pýše a přemohl obludu, která se v naduté bezmocnosti bude válet v prachu. On nepřipustí, aby jím mávali jako nějakým hadrem a otírali si o něj špinavé holínky. S tím se nemohl smířit, zejména ne v daném případě. Nebýt dnešního skandálu, třeba by se rozhodl zatnout zuby a mlčet, pokořit se a příliš důrazně neprotestovat. Nějaký čas by se hádal, žádal by zadostiučinění, dokazoval by, že je v právu, a pak by trochu ustoupil, potom ještě, nakonec by na všecko kývl a posléze, kdyby nepřátelská strana doznala, že on je v právu, snad by se dokonce i smířil, choval by se laskavěji a dokonce kdoví! – možná že by se zrodilo nové, pevné a upřímné přátelství, důvěrnější než včerejší, a tak by se zahladila ona nepříznivá okolnost, plynoucí z nápadné podobnosti dvou lidí, a oba titulární radové by se zaradovali, žili by až do sta let atd. Přiznejme, že náš pan Goljadkin nakonec trochu zalitoval, že hájil sebe i svoje práva, a za to ho stihla nepříjemnost. Kdyby se ten druhý kál, přemýšlel náš hrdina, a řekl, že to byl žert, odpustil bych mu, dokonce bych mu odpustil víc, jen kdyby to přede všemi doznal. Ale nejsem žádná onuce ani hadr, aby si se mnou někdo otíral boty. Nedovolil jsem to nikomu a tím spíš ne nějakému lumpovi. Nejsem hadr, vážený, omyl! Odhodlal se všemožně a pádně protestovat. Prostě už měl takovou náturu. Nestrpěl, aby ho někdo urážel, natož aby s ním mával jako hadrem, a ještě k tomu takový šmejd… Ostatně, my se nehádáme. Kdyby si někdo zamanul udělat z našeho pana Goljadkina hadr, bezesporu by se mu to podařilo a nesetkal by se s odporem (náš hrdina to občas cítil). Nakonec by to nebyl pan Goljadkin, ale hadr, jenomže ne jen tak obyčejný; měl by svou ctižádost, duši a city, i kdyby byl špinavý, ale jeho ctižádost by nenašla odezvu právě tak jako jeho city, pravé nefalšované city, ukryté v hlubokých záhybech zmíněného hadru…

Hodiny se neuvěřitelně vlekly: konečně odbily čtyři. Po chvilce všichni vstali, a poté co odešel přednosta, zamířili k domovu. Náš hrdina se vmísil do davu, oči měl na stopkách a bedlivě sledoval toho, koho bylo zapotřebí.

Konečně zahlédl, jak jeho nepřítel běží ke zřízencům, kteří podávali úředníkům pláště, a podle svého zrádného zvyku poskakuje kolem a čeká, až na něj dojde řada. Nastala rozhodující chvíle. Náš pan Goljadkin se stěží prodral houfem úředníků, a aby nezůstal pozadu, rovněž se postavil do fronty. Plášť ale vydali nejprve jeho nepříteli, protože i sem se stihl probít, přitřít, cosi jim našeptat a natropit schválnosti.

Druhý pan Goljadkin si oblékl plášť a ironicky pohlédl na našeho hrdinu, aby mu dal otevřeně a bezostyšně najevo svou převahu, a pak s drzostí, která mu byla vlastní, se rozhlédl a naposledy – nejspíš proto, aby zanechal dobrý dojem – se ochomýtl kolem úředníků, jednomu řekl laskavé slůvko, druhému cosi pošeptal, třetího obřadně zhubičkoval, čtvrtému vyslal úsměv, pátému podal ruku a vesele sjel po schodech dolů. Náš pan Goljadkin za ním; ke své nepopsatelné radosti ho na posledním schodu dohnal a popadl za límec pláště. Jeho jmenovec viditelně poněkud ztuhl a bezradně se rozhlédl kolem.

„Jak tomu mám rozumět?“ zašeptal nakonec slabým hlasem.

„Vážený pane, jestliže jste čestný člověk, doufám, že se rozpomenete na naše včerejší přátelské vztahy,“ zaútočil náš hrdina.

„Ach ano. No a co? Vyspal jste se dobře?“

Náš hrdina zlostí oněměl.

„Já ano, prosím… Ale uznejte, vážený pane, ta vaše hra je krajně zamotaná…“

„Kdo to tvrdí? To tvrdí moji nepřátelé,“ odsekl ten, co si říkal Goljadkin, a nečekaně se vyprostil ze sevření slabých rukou pravého pana Goljadkina. Pak seběhl ze schodů, rozhlédl se napravo, nalevo, a když uviděl drožkáře, uháněl k němu, vsedl do drožky a zakrátko zmizel našemu panu Goljadkinovi z očí. Zoufalý titulární rada, všemi opuštěný, pátral po drožkáři, ale marně. Pokoušel se utíkat, ale nohy mu podklesávaly. Hlavu sklopenou, s otevřenými ústy, schoulený, zdrcený se bezmocně opřel o pouliční svítilnu a chvilku zůstal stát uprostřed chodníku. Měl pocit, že je všecko ztraceno…

9

Podle všeho se celý svět, dokonce i sama příroda, proti němu spikly. Ale ještě se držel na nohou a nebyl poražen, to jasně cítil. Byl připraven bojovat. Zamnul si ruce tak významně a důkladně, že už jen z jeho výrazu se dalo vyčíst, že neustoupí. Ostatně nebezpečí číhalo blízko, hned za rohem, a náš pan Goljadkin si to dobře uvědomoval, ale nevěděl, jak mu čelit. Na okamžik se mu mihla hlavou myšlenka, zda by se neměl tvářit jakoby nic a nade vším mávnout rukou, prostě ustoupit… Co by se stalo? Vůbec nic. Budu stát stranou, jako bych to nebyl já, přemítal, a nechám všemu volný průběh; jednoduše to nejsem já a basta, a on si taky půjde svou cestou a třeba ustoupí. Vyřádí se, lotr, bude se ošívat a nakonec couvne. Tak je to! Zvítězím tak, že se poddám. Kde je nebezpečí? Jaképak nebezpečí! Jen ať mi je někdo ukáže! Taková prkotina… Vtom se zarazil a slova mu uvízla na jazyku: dokonce se za tu myšlenku pokáral, vyčetl si, že je sketa, zbabělec, ale tím ničemu nepomohl. Cítil, že by se měl okamžitě nějak rozhodnout, dokonce si byl jistý, že by dal nevímco za to, kdyby mu někdo poradil, co má udělat. No ano, jak to má uhodnout? Ostatně, na hádání nezbyl čas. Pro každý případ, aby neztrácel ani chvilku, najal si drožku a hnal se domů. Tak co, jak se cítíš? ptal se sám sebe v duchu. Jak se ráčíte cítit, Jakove Petroviči? Co uděláte? Co teď, v tuhle chvíli, uděláš, ty kujóne, ty holomku? Dospěl jsi ke konci a teď fňukáš! Tak se popichoval, zatímco se vytřásal v drožkářově kodrcavé bryčce. Popichovat se, jitřit vlastní rány mu v té chvíli působilo nesmírné potěšení, ba přímo rozkoš. Kdyby se kupříkladu teď, rozvažoval, objevil nějaký kouzelník, nebo kdyby mi oficiálně navrhli: „Věnuj nám palec pravé ruky, Goljadkine, a jsme vyrovnáni: druhý Goljadkin zmizí a ty budeš šťastný, jenomže bez palce“, dal bych si ten palec uříznout, ano, ani bych nemrkl. „Aby to čert vzal!“ vykřikl nakonec zoufalý titulární rada, „proč tohle všecko? Měl jsem tohle zapotřebí? A právě takovéhle patálie! Jako by nemohlo být něco jiného… Zpočátku šlo všecko jako po másle, všichni byli spokojení a šťastní a najednou – tumáš! Bylo to zapotřebí? Ale řečmi se nic nespraví. Je nutné jednat.“

A tak, rozhodnutý jednat, vešel do svého bytu, pohotově popadl dýmku, z plných plic zabafal, až se na všecky strany rozlétly chuchvalce kouře, a krajně rozrušeně pobíhal sem a tam po pokoji. Petruška mezitím prostíral. Konečně se pan Goljadkin definitivně rozhodl, odhodil dýmku, navlékl si plášť, oznámil, že nebude obědvat doma, a vyběhl z bytu. Udýchaný Petruška ho dohonil na schodech a držel v rukách pánův zapomenutý klobouk. Pan Goljadkin uchopil klobouk, a aby se v Petruškových očích trochu ospravedlnil, aby si Petruška nepomyslel něco jako – že jde o tak závažnou věc, až pán zapomněl klobouk a podobně –, ale Petruška se na něj ani nepodíval a hned se ztratil. Náš hrdina si bez dalšího vysvětlování narazil klobouk, seběhl po schodech a ustavičně si opakoval, že to všecko možná spěje k lepšímu a že všecko se nějak urovná, když cítil, jak mu běhají mravenci po zádech. Vyšel na ulici, najal si drožkáře a uháněl k Andreji Filipoviči. A vůbec, nebylo by lepší odložit to na zítra? napadlo ho, zatímco se chystal zatáhnout za šňůru zvonku u dveří bytu Andreje Filipoviče, a co tak zvláštního mu povím? Na celé té věci není nic zvláštního. Celá ta záležitost nestojí ani za řeč, je to prkotina, ano, ano, totiž skoro prkotina… A všecko kolem jakbysmet… Zatahal za šňůru zvonku, ten se rozezněl a uvnitř se ozvaly čísi kroky… Náš pan Goljadkin se proklínal za svou ukvapenost a troufalost. Vybavil si nedávné nepříjemnosti, na něž málem vinou všech dalších událostí zapomněl, na střet s Andrejem Filipovičem. Ale na útěk už bylo pozdě: dveře se otevřely. Naštěstí se dozvěděl, že Andrej Filipovič se doposud nevrátil z úřadu a že neobědvá doma. Vím, kde obědvá, u Izmajlovského mostu, blesklo našemu hrdinovi hlavou a zaradoval se. Na sluhovu otázku, co má vyřídit, odtušil: „Dobrá, příteli, přijdu později,“ a skoro rozjařeně seběhl po schodišti. Vyšel na ulici a rozhodl se, že propustí drožku a vyrovná se s drožkářem. Když drožkář požádal o přídavek – prý čekal jsem hodnou chvíli, milostpane, a nelitoval jsem pro vaši milost svýho klusáka –, vyplatil mu ochotně, co požadoval, navíc přidal pětník a sám se vydal pěšky.

Je to taková věc, mudroval, že to tak nemůžu nechat; ale když to vezmeme rozumně, proč bych se vlastně staral? Proč, ptám se? Proč bych se trápil, soužil, zneklidňoval a ničil se? Za prvé – co se stalo, stalo se… Uvažujme asi takhle: objeví se člověk s postačujícím doporučením, prý schopný úředník, chová se jaksepatří, ale je chudý jako kostelní myš a zakusil různé nepříjemnosti a všelijaké potyčky – no dobrá, vždyť chudoba cti netratí, to se mě netýká. No vážně, co je to za nesmysl? Dobrá, stalo se, sama příroda to zařídila tak, že jeden se podobá druhému jako vejce vejci, je jeho učiněná kopie, ale proto by ho neměli přijmout do oddělení?! Jestliže to zavinil sám osud, slepá štěstěna, měli by s ním snad zamávat jako s onucí a zabránit mu, aby sloužil? Kde by potom byla spravedlnost? Je to chudák, ztracený, vystrašený, až srdce bolí, a soucit nás nutí, abychom si ho povšimli! Hm, to by byli náramní nadřízení, kdyby takhle uvažovali jako já, hlava zabedněná! Mám já to hlavu! Stačila by pro deset hlupáků! Ne, ne… dobře udělali, a díky, že pomohli chudáku a nuzákovi!… Dejme tomu, že jsme blíženci, že jsme se tak narodili, bratři – blíženci a nic víc. Tak je to! No a? Co z toho? Nic! Je možné poučit všecky úředníky…. A když přijde do našeho úřadu někdo cizí, neshledá na tom nic nepřístojného a urážlivého. Dokonce to má v sobě něco chvályhodného: může nás napadnout, že to byl boží úmysl, stvořit dva, k nerozeznání podobné, a šlechetní nadřízení pochopili a vzali dvojčata do služby. Samozřejmě, pokračoval pan Goljadkin ve své samomluvě poněkud tišeji, samozřejmě lepší by bylo, kdyby se tohle všecko nestalo, kdyby nebyl žádný boží úmysl, žádní blíženci ani nic chvályhodného… Aby to čert vzal! K čemu je to dobré? Kdo tohle potřeboval? Nemohlo to trochu počkat? Můj ty bože! Už to mám: tuhle kaši zavařili čerti! Vždyť on má nemožnou povahu, hraje si, falšuje – je to svině, otáčí se jako korouhvička, pochlebník a patolízal, Goljadkin jeden! Ještě může leccos napáchat a moje pověst utrpí. Mizera… Teď abych ho hlídal a pečoval o něj! To je trest! Ale proč? Mám já to zapotřebí? Když je sketa, prosím, zato já jsem slušný člověk. Ať každý z nás zůstane takový, jaký je. Řeknou, tenhle Goljadkin je sketa, na toho nedbejte a nepleťte si ho s druhým – tamten je poctivý člověk, ušlechtilý, mírný, smířlivý, je na něj spolehnutí a zaslouží si, aby ho povýšili: tak je to! No dobrá, ale… Co když… tento… se spletou? Od něj se dá čekat všelicos! Ach, můj ty bože! Vymění člověka za sketu… jako onuci a neuváží, že člověk není onuce! Můj ty bože! Takové neštěstí!

Tak uvažoval, naříkal a upaloval, jako by mu za patami hořelo. Vzpamatoval se až na Něvské a jen proto, že se srazil s neznámým chodcem, až jiskry odletovaly. Hlavu sklopenou, zabručel cosi na omluvu, a teprve když neznámý zahučel něco nepříliš lichotivého a vzdálil se, náš hrdina zvedl hlavu, aby zjistil, kde je. Poznal, že stojí před restaurací, kde se zastavil předtím, než odjel k Olsufiji Ivanoviči na oběd, a cítil, že mu kručí v žaludku. Vzpomněl si, že neobědval a žádný oběd pro zvané ho nečeká; aby neztrácel drahocenný čas, vyběhl po schodech do restaurace, aby něco narychlo zhltl a dlouho se nezdržel. Třebaže restaurace byla drahá, tentokrát ho tahle nicotná okolnost nezarazila, ostatně teď neměl kdy obírat se podobnými malichernostmi. V jasně osvětlené místnosti u bufetu, kde se vršilo vše, co solidní lidé potřebují k občerstvení, se tísnil houf hostů. Bufetář sotva stačil nalévat, podávat, přijímat peníze a vracet drobné. Pan Goljadkin čekal, až na něj dojde řada, a pak skromně ukázal na pirožek plněný rybím masem. Poodešel do kouta a obrácen zády k ostatním se do pirožku s chutí zakousl. Nakonec se vrátil k pultu, postavil na stůl talířek, a protože znal cenu, vytáhl stříbrný desetník a položil ho na pult. Přitom lovil pohledem bufetáře, aby mu dal najevo, že zaplatil.

„Rubl deset,“ procedil bufetář.

Pan Goljadkin se náramně podivil.

„To říkáte mně? Já… já jsem si vzal jen jeden pirožek.“

„Měl jste jich jedenáct,“ namítl přesvědčivě bufetář.

„Vy… jak se zdá… jste se zmýlil… Opravdu, vzal jsem si jen jeden pirožek.“

„Já to počítal: měl jste jich jedenáct. Když jste je snědl, musíte zaplatit: u nás se nic zadarmo nedává.“

Pan Goljadkin byl ohromený. Co je to za čarodějnické kejkle? pomyslel si. Zatím bufetář čekal a okolní hosté se shlukli kolem. Pan Goljadkin už sáhl do kapsy pro rubl, aby neprodleně zaplatil a neměl z toho žádnou polízanici. Když jedenáct, tak jedenáct, uvažoval a zrudl jako rak. Co na tom, ze někdo snědl jedenáct pirožků? Měl hlad, a tak si popřál - ať mu slouží! Na tom není nic k smíchu a není se co divit… Naráz jako by ho něco bodlo; vzhlédl, a vtom se celá záhada vyjasnila, všecky ty čarodějnické kejkle, všechny jeho potíže se vysvětlily… Ve dveřích sousední místnosti, které náš hrdina pokládal za zrcadlo, skoro za bufetářovými zády a tváří v tvář panu Goljadkinovi kdosi stál – byl to pan Goljadkin, ne hrdina našeho příběhu, ale ten druhý pan Goljadkin. Měl očividně výbornou náladu. Usmíval se na pana Goljadkina prvního, kýval na něj, spiklenecky na něj pomrkával, přešlapoval a díval se tak, jako by chtěl říct: Kdyby něco, vběhnu do sousední místnosti a pak dejme tomu zadním vchodem ven a tradá! Veškeré pronásledování bude marné. V rukách držel poslední kousek desátého pirožku, před očima pana Goljadkina prvního ho spolkl a spokojeně zamlaskal. Pacholek jeden! projelo hlavou našemu hrdinovi a vzplanul. Vydával se za mě a nebylo mu hanba před lidmi! Viděl ho někdo? Zdá se, že si ho nikdo nevšiml… Pan Goljadkin hodil na stůl stříbrňák, jako by ho pálil v ruce, nedbal drzého vítězoslavného bufetářova úsměvu, který vyjadřoval převahu, na nic se neohlížel, prodral se houfem a vyběhl ven. Ještě zaplaťbůh za to, že definitivně člověka nezkompromitoval! uvažoval. Díky tomu darebákovi i osudu za to, že se všecko urovnalo. Jenom bufetář byl ke mně hrubý, ale co naplat, byl v právu. Měl dostat rubl deset. Prý bez peněz u nás nikomu nic nedají… Ale mohl být o něco zdvořilejší, otrapa jeden!

Tohle všecko si v duchu říkal, když sbíhal ze schodů. Na posledním schodu se zastavil jako uhranutý a zrudl tak, až mu vhrkly do očí slzy. Tak stál, zasažený urážkou vlastní důstojnosti, pak energicky přidupl, jedním skokem vyrazil na ulici a bez dechu, nedbaje na únavu, uháněl k domovu, do Šestikrámské ulice. Navzdory svému zvyku chodit podomácku se doma ani nesvlékl, nesáhl po dýmce, těžce dopadl na pohovku, přitáhl si kalamář, uchopil pero, vytáhl dopisní papír a rozčileně, rozechvělou rukou začal psát následující řádky:

„Vážený pane Jakove Petroviči!

Nechopil bych se pera, ale existují okolnosti, které mě k tomu donutily, a zejména Vy osobně. Věřte, že mě vede k tomuto podrobnějšímu vysvětlení pouhá nutnost, a tudíž Vás prosím, abyste si mé počínání nevykládal jako úmysl Vás urazit, nýbrž jako nutný důsledek okolností, jež nás oba spojují.“

Mně se zdá, že je to slušné, zdvořilé a vhodné, i když to má určitou váhu a důraz, myslel si. Podle mého by se neměl proč urazit. A navíc, jsem v právu, usoudil, když si přečetl, co napsal.

„Vaše nečekané podivné objevení za bouřlivé noci po hrubém a nepřístojném útoku mých nepřátel, které z pohrdání k nim nezmiňuji, se stalo zárodkem všech našich současných nedorozumění. Vaše tvrdošíjné přání dosáhnout svého a násilně se vetřít do okruhu mého bytí i všech mých vztahů v praktickém životě překračují meze pouhé zdvořilosti a společenského styku. Podle mého nemá smysl zde připomínat, jak jste se, vážený pane, zmocnil mého spisu a zneužil jste mého dobrého jména, abyste si získal nezaslouženou přízeň nadřízených. Nemá smysl zde připomínat, že jste se záměrně a urážlivě v daném případě vyhýbal nezbytnému vysvětlení. A konečně, pro úplnost podotýkám, že ponechávám stranou Vaše podivné, takříkajíc nepochopitelné jednání v restauraci. Jsem dalek toho, abych litoval zbytečné ztráty jednoho stříbrňáku, ale jsem nucen vyjádřit svoje rozhořčení nad Vaším zjevným pokusem pošpinit mou čest a navíc v přítomnosti několika osob, sice neznámých, ale patřících k lepší společnosti…“

Nezacházím příliš daleko? napadlo ho. Není to trochu moc? Nevyznívá to příliš urážlivě? Například zmínka o lepší společnosti… Ale nevadí! Je zapotřebí dokázat mu, že mám charakter. Ostatně, na konci mu můžu trochu zalichotit a podkouřit mu, abych zmírnil celkový tón. A pak uvidíme.

„Neobtěžoval bych Vás svým listem, vážený pane, kdy bych nebyl pevně přesvědčen, že ušlechtilost a upřímnost Vašich citů a Váš přímý charakter Vám napoví způsob, jak napravit všecky minulé chyby a znovu obnovit naše přátelství.

Plně doufám, ba dokonce jsem si jist, že nebudete považovat můj dopis za urážlivý a zároveň mi neodmítnete prostřednictvím mého sluhy písemné vysvětlení.

Očekávám Vaše vysvětlení, vážený pane, a mám tu čest být Vaším pokorným služebníkem.

J. Goljadkin“

No a hotovo. Výborně, dospělo to až k dopisování. Ale kdo za to může? On sám: nutí mě, abych od něho vyžadoval písemné důkazy. A já jsem v právu…

Naposledy si přečetl dopis, složil ho, zapečetil a zavolal Petrušku. Ten se podle svého zvyku objevil bůhvíproč nasupený a s ospalým výrazem.

„Podívej, kamaráde… Vezmeš tohle psaní… rozumíš?“

Petruška mlčel.

„Vezmeš tohle psaní a doneseš je do úřadu. Tam vyhledáš gubernského tajemníka Vachramejeva, dnes má službu. Rozumíš?“

„Rozumím.“

„Rozumím, rozumím! Měl bys říct: rozumím, prosím. Vyvoláš úředníka Vachramejeva a řekneš mu, že tak a tak to je, můj pán se vám klaní a uctivě vás žádá, abyste podle adresáře našeho úřadu laskavě zjistil, kde bydlí titulární rada Goljadkin.“

Petruška mlčel a našemu hrdinovi se zdálo, že se pousmál.

„No tak se tedy zeptáš a vypátráš, kde bydlí ten nový úředník Goljadkin.“

„Rozkaz.“

„Pak na příslušné adrese odevzdáš tenhle dopis, rozumíš?“

„Rozumím.“

„Kdyby tam… na té adrese… ten pán, komu odevzdáš dopis, pan Goljadkin… Co se směješ, moulo?“

„Co bych se, prosím, smál? Já se, prosím, nesměju. Našinci není do smíchu.“

„Tak tedy… kdyby se dotyčný vyptával, jak se má tvůj pán, jak a co… Zkrátka když se bude ptát, tak mlč a odpověz, můj pán se má dobře a žádá od vás písemnou odpověď. Rozumíš?“

„Rozumím, prosím.“

„Tak tedy řekni, můj pán se má dobře a těší se dobrému zdraví, zrovna se chystá na návštěvu… Ale žádá písemnou odpověď. Rozumíš?“

„Rozumím, prosím.“

„Tak a teď běž.“

Mám já s tím polenem trápení! Směje se a basta. Čemu se směje? A vůbec, dostal jsem se do pěkné bryndy… Ale třeba se to všecko ještě obrátí k lepšímu… Ten podfukář se dobré dvě hodiny bude někde courat, ještě se ztratí. Člověk ho nemůže nikam poslat. Dostal jsem se do pěkné bryndy…

Náš hrdina těžce prožíval svoje neštěstí a rozhodl se pro pasivní roli – dvě hodiny čekat na Petrušku. Asi hodinu přecházel po pokoji, kouřil, pak odložil dýmku, zahloubal se do jakési knížky, potom ulehl na pohovku, znovu sáhl po dýmce a nakonec začal pobíhat po pokoji. Chtěl si cosi ujasnit, ale nebyl s to klidně uvažovat. Konečně se jeho pasivita vystupňovala na nejvyšší míru a rozhodl se k jistému kroku. Petruška přijde tak za hodinu, přemýšlel, můžu dát klíč domovníkovi a mezitím… provedu průzkum na vlastní pěst. Neztrácel čas, popadl klobouk, vyšel z pokoje, zamkl byt na klíč, zaskočil k domovníkovi, vsunul mu do ruky klíč a současně desetník – byl teď nezvykle štědrý – a vypravil se, kam bylo zapotřebí. Šel pěšky nejprve k Izmajlovskému mostu. Tak uběhla asi půlhodinka. Když dosáhl cíle své cesty, vešel přímo do dvora známého domu a vzhlédl k oknům bytu státního rady Berendějeva. Až na tři okna zastřená červenými závěsy ostatní byla tmavá. Olsuf Ivanovič dnes nejspíš nemá hosty, napadlo ho, pravděpodobně sedí doma sám. Chvíli postával na dvoře a nakonec se rozhodl. Ale provést zamýšlený krok mu zřejmě nebylo souzeno. Rozmyslel si to, mávl rukou a vrátil se na ulici. Ne, sem jsem neměl chodit, co si tady počnu? Raději tento… provedu průzkum na vlastní pěst. Po takovém rozhodnutí se vydal do úřadu. Neměl to zrovna blízko, a navíc všude bylo hrozné bláto a padaly chomáče mokrého sněhu. Ale pro našeho hrdinu v tu chvíli, jak se zdálo, neexistovaly žádné překážky. Sice pořádně zmokl a zablátil se, ale „to patřilo k věci a cíle bylo dosaženo“. A skutečně, už se blížil k cíli. V dálce před ním se začernala temná masivní obrovská budova. Stůj, zarazil se, kam to vlastně jdeš a co tam budeš dělat? Dejme tomu dozvíš se, kde on bydlí. Ale mezitím už Petruška určitě přinesl odpověď. Takhle jenom ztrácím drahocenný čas. Nevadí, můžu ještě všecko napravit. Vážně, neměl bych zajít k Vachramejevovi sám? Ale ne! Až pak… Ach jo, neměl jsem vůbec chodit ven. Ne, už mám takovou náturu: ať je to zapotřebí nebo ne, věčně se snažím předbíhat události… Hm… Kolik je hodin? Už bude nejspíš devět. Co když se Petruška vrátí a nenajde mě doma? Udělal jsem náramnou hloupost, že jsem chodil ven… Namouduši, hloupost!

Po tom upřímném doznání náš hrdina běžel zpátky do Šestikrámské. Doběhl tam unavený, vyčerpaný. Už od domovníka se dozvěděl, že Petrušku ani nenapadlo, aby se vrátil. Já to tušil, pomyslel si. A zatím už je devět. Prevít jeden – někde se opíjí! Kristapána! To je dneska den! Jsem já to nešťastník! Tak uvažoval a v duchu naříkal, mezitímco odemkl byt, rozsvítil, svlékl se, vykouřil dýmku a vyčerpaný, unavený, celý rozlámaný a hladový ulehl na pohovku a čekal na Petrušku. Svíce matně hořela, na stěnách se míhaly záblesky… Zamyšleně je pozoroval a konečně usnul jako zabitý.

Probudil se pozdě. Svíce skoro dohořela, čadila a skomírala. Vyskočil, otřepal se a na všecko, úplně na všecko se rozpomněl. Za přepážkou se ozývalo Petruškovo hlasité chrápání. Vrhl se k oknu – všude bylo ticho: město jako by vymřelo, spalo. To znamená, že jsou dvě nebo tři hodiny v noci. A taky že ano: za přepážkou hodiny odbily dvě. Vyběhl za přepážku.

Po dlouhém úsilí jakžtakž vzbudil Petrušku a přiměl ho, aby se posadil na posteli. Mezitím svíce zcela dohořela. Asi deset minut trvalo, než našel jinou svíčku a zapálil ji. Mezitím Petruška znovu usnul. „Ty holomku, mizero!“ procedil pan Goljadkin a znovu jím zatřásl. „Vstávej, probudíš se už konečně?“ Po půlhodinové námaze se mu nakonec podařilo sluhu zburcovat a vytáhl ho z kouta za přepážkou. Teprve teď poznal, že Petruška je, jak se říká, namol a sotva se drží na nohou.

„Ty lenochu, ty lupiči! Tys mě dobil! Panebože, kam jsi zašantročil moje psaní? Kristepane, kam se jen… A proč jsem to vlastně psal? Měl jsem to snad zapotřebí? To je ta moje domýšlivost! A tak jsem do toho já, hlupák, vletěl! Kam jsi dal moje psaní, lupiči? Komu jsi je odevzdal?“ A zoufale zalomil rukama. „Poslyš, Petře… Poslouchej mě…“

„Poslouchám…“

„Kam jsi šel? Odpověz!“

„Kam? K dobrejm lidem… A co má bejt?“

„Můj ty bože! Kam jsi šel nejdřív? Byl jsi v úřadě? Petře, nejsi náhodou opilý?“

„Já a opilej? Ať se do země propadnu, jestli jsem jen t-t-trošku tento…“

„Ne, nevadí, že jsi opilý… Jenom se tak ptám… To je dobře, že jsi pil. Nevadí, Petrušo… Třeba jsi to jen pozapomněl a teď si vzpomeneš. Vzpomeň si, byl jsi u Vachramejeva?… Byl nebo nebyl?“

„Nebyl a žádnej takovej úředník není. Ať se třeba na místě…“

„Ne, ne, Petře! Ne, Petrušo, já jen tak. Vidíš přece, já jen tak… Co na tom? Venku je zima, sychravo, a tak sis trochu přihnul, nevadí… Já se nezlobím. Sám jsem dnes pil… Přiznej se, vzpomeň si, kamaráde: byl jsi u úředníka Vachramejeva?“

„Jak by ne, byl, namouduši, ať se na místě…“

„No dobrá, Petrušo. Vidíš, nezlobím se na tebe… No tak, no…“ Náš hrdina poklepal svému sluhovi na rameno a usmál se, aby si ho udobřil: „Prostě sis čichnul ke špuntu, viď, ty pacholku, ty chytrolíne… asi tak za desetník? Nevadí: vidíš, já se nezlobím… Ne, kamaráde, nezlobím se…“

„Já nejsem žádnej pacholek, prosím… Jenom jsem zašel k dobrejm lidem, ale žádnej pacholek nejsem a nikdy jsem nebyl!“

„To se ví, že ne, Petrušo! Já tě nehubuju… Nemyslím to zle… Když se o někom řekne, že je chytrolín, že si nedá do ničeho foukat a nikdo ho neoblafne – vždyť to je pochvala! Leckomu to zalichotí… Ale nevadí… Pověz mi, Petrušo, upřímně jako příteli… a nic nezatajuj… Byl jsi u úředníka Vachramejeva? Dal ti adresu?“

„Dal. Náramnej člověk! Povídal, tvůj pán je ohromnej dobrák, báječnej chlapík, řekni, že ho pozdravuju, poděkuj mu a řekni, že ho mám rád a moc si ho vážím! A protože je tvůj pán báječnej chlapík, povídá, ty seš taky báječnej, Petrušo… tak je to…“

„Můj ty bože! Adresu, dal ti adresu, ty Jidáši?“ Poslední slova pan Goljadkin skoro zašeptal.

„Dal… dal.“

„Ano? No a kde bydlí úředník Goljadkin, titulární rada?“

„V Šestikrámský, povídá… Když přijdeš do Šestikrámský, dej se vpravo po schodech a tam ve třetím patře… bydlí pan Goljadkin.“

„Podfukáři!“ vykřikl náš hrdina, který už ztratil trpělivost, „lupiči! Vždyť to jsem já, to mluvíš o mně. Ale existuje ještě druhý Goljadkin, a o tom mluvím, ty podfukáři!“

„Jak si přejete! Co já! Jak si přejete.“

„A co psaní?“

„Jaký psaní? Žádný psaní jsem neviděl, žádný psaní nebylo.“

„Kam jsi ho zašantročil, rošťáku?!“

„Odevzdal jsem ho, prosím. Pozdravuj svýho pána, povídal mi, tvůj pán je báječnej člověk. Pozdravuj ho…“

„A kdo to říkal? Goljadkin?“

Petruška se odmlčel a pak roztáhl v úsměvu pusu od ucha k uchu a pohlédl svému pánovi do očí.

„Víš, ty holomku,“ a pan Goljadkin vzteky sotva popadal dech, „cos mi udělal? Ty jsi mě odrovnal, ničemo! Dočista jsi mě odrovnal, dobil, ty Jidáši!“

„Jak si přejete… Co já s tím mám společnýho?“ namítl rozhodným tónem Petruška a zacouval za přepážku.

„Jedeš sem, ty lotře!“

„Nepudu a nepudu. Co já s tím mám společnýho? Pudu k dobrejm lidem… co žijou poctivě, neznaj faleš a nejsou dvojaký!“

Panu Goljadkinovi ztuhly ruce i nohy: Petruškova slova mu vyrazila dech.

„Ano, prosím,“ pokračoval Petruška, „nikdy nejsou dvojaký a neurážej Pánaboha ani poctivý lidi…“

„Ty lenochu, ty ochlasto! Teď spi, lupiči! Zítra to slízneš,“ zasyčel pan Goljadkin. Petruška ještě něco zabručel a pak bylo slyšet, jak těžce dopadl na postel, až zapraskala, dlouze zívl, protáhl se a nakonec usnul takříkajíc spánkem spravedlivých. Náš hrdina byl polomrtvý. Petruškovo chování, jeho prapodivné, i když vzdálené narážky, na které nemělo cenu se zlobit tím spíš, že je pronášel opilý člověk, a konečně celý ten zlověstný obrat celé záležitosti – to všecko jím bytostně otřáslo. „To mi čert napískal, abych ho budil v noci,“ opakoval si s jakýmsi bolestným pocitem a třásl se na celém těle. „To mi satanáš poradil, abych se bavil s opilcem! Co jsem mohl čekat? Co slovo, to lež. Ale nač vlastně ten darebák narážel? Můj ty bože! A proč jsem psal všecky ty dopisy, vždyť jsem sám sebe zničil! Jsem vlastně sebevrah! Neudržel jsem se! Prořekl jsem se! Ale co! Když se člověk topí, má ještě pořád svou ctižádost, i když je jenom onuce! A když utrpí jeho čest, musí ji obhájit! Jsem já to sebevrah!“

Tak usuzoval, zatímco seděl na pohovce a bál se pohnout. Náhle jeho zrak spočinul na jistém předmětu, který v nejvyšší míře vzbudil jeho pozornost. V obavě, zda to není jen přelud, klam, mámení smyslů, po něm s nadějí, nesměle, s nevýslovnou zvědavostí vztáhl ruku… Ne, nebyl to klam ani přelud! Na stole leželo psaní adresované jemu… Uchopil je a srdce se mu divoce rozbušilo. Zřejmě to přinesl ten podfukář, řekl si v duchu, položil ho sem na stůl a pak na ně zapomněl. Ano, nejspíš to tak bylo, ano, ano, právě tak… Byl to dopis od úředníka Vachramejeva, mladého kolegy a někdejšího přítele. A vůbec, uvažoval, já to tušil a vím, co bude v tom dopise…

Dopis byl následující:

„Vážený pane Jakove Petroviči!!

Váš sluha je opilý a nedostal byste z něho kloudné slovo; raději odpovím písemně. Sděluji Vám, že poslání, o které mě žádáte a které spočívá v tom, že předám jisté osobě Váš dopis, jsem ochoten splnit se vší péčí a přesností. Ona osoba, která je Vám známá a nyní mi nahrazuje přítele a jejíž jméno zamlčuji (nechci totiž zbytečně uškodit pověsti zcela nevinného člověka), bydlí společně s námi v bytě Karoliny Ivanovny, v pokoji, kde dříve, když jste ještě s námi bydlel, občas přespával důstojník pěchoty z Tambova. Mimochodem, onu zmíněnou osobu můžete najít všude mezi čestnými a upřímnými lidmi, což se o každém nedá tvrdit. Svoje vztahy s Vámi mám v úmyslu ode dneška přerušit: není možné dál udržovat dřívější přátelství, a tudíž Vás žádám, vážený pane, abyste mi neprodleně po obdržení tohoto dopisu vrátil dva rubly za břitvy zahraniční výroby, které jsem Vám půjčil, jestli si ráčíte vzpomenout, před sedmi měsíci, v době, kdy jsme ještě bydleli společně u Karoliny Ivanovny, které si hluboce vážím. Jednám tak proto, že Vy podle zpráv inteligentních lidí jste ztratil svou ctižádost i čest a ohrožujete mravnost nevinných nezkažených lidí, neboť někteří z nás nežijí v pravdě a navíc jejich slova jsou falešná a ušlechtilý zevnějšek podezřelý. Jisté osoby mě žádaly, abych Vám ve svém dopise mimochodem a z vlastního popudu připomněl, že se najde vždy a všude dost těch, kdo jsou ochotni hájit čest Karoliny Ivanovny, která se za všech okolností chovala mravně, a pak, je to počestná žena, cizinka, třebaže ne mladá, ale zato pochází z dobré rodiny.

V každém případě se všechno včas dozvíte, jestliže už jste se to nedozvěděl, protože podle sdělení inteligentních lidí jste se zostudil v celé naší metropoli, a tudíž už jste mohl na mnohých místech získat o tom příslušné důkazy, vážený pane. V závěru svého dopisu Vám sděluji, že osoba, která je Vám známá a jejíž jméno neuvádím z jistých ušlechtilých pohnutek, je zcela respektována všemi, kdo mají zdravý rozum, věrná svému slovu i přátelství a navíc má veselou povahu, dokáže si získat sympatie a vede si zdatně jak ve službě, tak i mezi všemi slušnými lidmi a nepomlouvá po straně ty, s nimiž navenek udržuje přátelské styky.

V každém případě zůstávám Váš oddaný služebník
N. Vachramejev

P. S. Propusťte svého sluhu, je to opilec a pravděpodobně Vám působí spoustu starostí. Vezměte si Jevstafije, který u Vás dříve sloužil a prozatím je bez místa. Váš nynější sluha je nejen opilec, ale i zloděj: minulý týden prodal Karolině Ivanovně libru sekaného cukru za sníženou cenu – podle mého názoru to nemohl provést jinak, než že Vás tím nejmazanějším způsobem, po troškách, dlouho okrádal. Píšu Vám to, protože Vám přeji všecko dobré bez ohledu na to, že některé osoby umějí pouze urážet a klamat poctivé charakterní lidi, a nejen to, dokonce je po straně pomlouvají a líčí je v opačném světle jen proto, že jim závidí a nemohou se jim rovnat.

V.“

Když náš hrdina dočetl Vachramejevův dopis, ještě dlouho strnule seděl na pohovce. Záhadnou nejasnou mlhou, která ho už dva dny obklopovala, se prodralo jakési nové světlo. Začínal chápat… Zkoušel vstát a několikrát přejít po pokoji, aby se osvěžil, sebral rozptýlené myšlenky, soustředil se na známou věc a pak, až se trochu vzpamatuje, zhodnotil svou situaci. Ale jen se zvedl, znovu vysíleně a nemohoucně sklesl na místo. Samosebou, to všecko jsem tušil, ale přesto – jak píše a jaký smysl mají ta slova? Dejme tomu, že vím, jaký mají smysl, ale kam to povede? Kdyby řekl rovnou: tak a tak to je, vyžadujeme to a to, já bych to splnil. Jenže celá záležitost dostala nepříznivý obrat… Ach, kdyby už bylo zítra a já mohl co nejrychleji proniknout k jádru věci! Teď už vím, co mám dělat. Řeknu, tak a tak to je, souhlasím s vašimi důvody, svou čest neprodám, ale… jak to, že se ta určitá osoba, nepřítel, do všeho zamíchala a proč? Ach, kéž už by bylo zítra! Do té doby mě pomluví, budou intrikovat, dělat naschvály! Hlavně teď nesmím ztrácet čas, například bych měl napsat psaní a utrousit v něm, že tak a tak to je a s tím a tím souhlasím. A časně zrána to psaní poslat.

Já sám bych měl co nejdřív zahájit protiútok, předběhnout je, miláčky… Pomluví mě a basta!

Přisunul si papír, uchopil pero a napsal následující odpověď na dopis gubernského tajemníka Vachramejeva:

„Vážený pane Nestore Ignaťjeviči!

Se smutným údivem jsem si přečetl Váš urážlivý dopis: jasně vidím, že některými bezcharakterními, naoko ušlechtilými osobami rozumíte mě. S upřímnou trpkostí pozoruji, jak spěšně se ujala a jak hluboké kořeny zapustila pomluva, která poškozuje moje štěstí, čest a dobré jméno. Tím politováníhodnější a urážlivější je zjištění, že dokonce i čestní lidé šlechetného smýšlení a hlavně obdaření přímým a skutečně ušlechtilým charakterem nehájí zájmy poctivých lidí a upřímně lnou k zhoubné hnidě, která se naneštěstí v naší těžké amorální době silně rozplemenila. Na závěr dodávám, že dluh, o kterém se zmiňujete, dva rubly ve stříbře, pokládám za svou svatou povinnost Vám do poslední kopejky vrátit.

Pokud jde o Vaše narážky na určitou osobu ženského pohlaví, na úmysly, plány a snahy zmíněné osoby, nechápu tak docela, co tím míníte, vážený pane. Ponechte laskavě moje poctivé úmysly i moje jméno čisté, neposkvrněné. V každém případě bych uvítal vysvětlení mezi čtyřma očima, protože dávám přednost osobnímu jednání před písemným, a navíc jsem ochoten uzavřít mírumilovné a rozumí se oboustranné dohody. V tomto ohledu Vás žádám, vážený pane, abyste vyřídil oné osobě, že souhlasím s ústní dohodou a prosím, aby určila místo a hodinu naší schůzky. S hořkostí jsem si přečetl, že jsem Vás údajně urazil, zradil naše dávné přátelství a vyslovoval se o Vás nepříznivě. Přikládám to všecko na vrub nedorozumění, odporné pomluvě, závisti a nevraživosti těch, které právem mohu považovat za svoje největší nepřátele. Ale ti zřejmě nevědí, že nevinnost je silná svou vlastní váhou, že nestoudnost, drzost a do nebe volající familiárnost některých osob si dříve či později vyslouží cejch pohrdání a že tyto osoby zničí vlastní nepřístojnost a mravní úpadek. Nakonec Vás prosím, vážený pane, abyste zmíněným osobám vyřídil, že jejich nároky a nešlechetná fantastická touha vypíchat jiné a zabrat místa, která na tomto světě svou existencí zaujímají, vzbuzují údiv, pohrdání a soucit. Takoví lidé by zasluhovali zavřít do blázince. A kromě toho, podobné vztahy zákon přísně zakazuje, což je podle mého náhledu naprosto správné; každý by se měl spokojit se svým vlastním místem. Všechno má své meze, a jestli v daném případě jde o žert, pak je to žert nemístný a dokonce hanebný: dovoluji si Vás ujistit, vážený pane, že moje výše rozvedené myšlenky ohledně svých míst jsou zcela morální.

V každém případě zůstávám Váš oddaný služebník.
J. Goljadkin“

12

Petruška přivrávoral do pokoje s buranským vítězoslavným výrazem a choval se nějak podivně, ležérně. Bylo vidět, že má cosi za lubem, cítí se být v právu a tváří se jako cizí, a ne jako bývalý sluha našeho pana Goljadkina.

„Tak vidíš, kamaráde,“ spustil udýchaně náš hrdina. „Kolikpak je hodin?“ Petruška mlčky zamířil za přepážku a pak nedbale oznámil, že už je skoro půl osmé.

„No dobrá, kamaráde. Tak vidíš, kamaráde… Dovol, abych ti řekl, že my dva, zdá se, jsme spolu skončili.“ Petruška mlčel.

„No a teď, když už jsme spolu skončili, řekni upřímně, kdes byl, kamaráde?“

„Kde? U dobrejch lidí, prosím.“

„Vím, příteli, vím. Byl jsem s tebou spokojený a dám ti dobré vysvědčení… No a cos tam dělal?“

„Co bych dělal, milostpane! Sám ráčíte vědět, jak se říká, od dobrejch lidí člověk nepochytí nic špatnýho.“

„Já vím, můj milý. Dneska jsou dobří lidé vzácní: važ si jich, příteli. No a jak se jim daří?“

„To je jasný, jak, prosím… Ale u vás, milostpane, už dál sloužit nemůžu. Sám to ráčíte vědět.“

„Já vím, kamaráde, já vím. Znám tvou píli i horlivost, všímal jsem si toho. Vážím si tě, příteli. Každého dobrého a poctivého člověka si vážím, i kdyby to byl třeba sluha.“

„Jak by ne, prosím! Našinec, sám ráčíte vědět, pozná, kde je to lepší. Tak je to, prosím. Co já! To je jasný, milostpane, že bez dobrýho člověka se nikdo neobejde.“

„No dobrá, dobrá, kamaráde. Já si to uvědomuju… Tady máš peníze a vysvědčení. A teď se rozloučíme, obejmem se, kamaráde… A ještě tě požádám o poslední službu…“ pronesl pan Goljadkin slavnostním tónem. „Podívej, můj milý, všelicos se může stát. Neštěstí se skrývá i v palácích a nikdo mu neujde. Sám víš, kamaráde, že jsem byl k tobě snad vždycky laskavý…“

Petruška mlčel.

„Ano, ano, vždycky… Kolikpak teď máme prádla, můj milý?“

„Všecko je jasný. Plátýnkových košil šest kusů, ponožek tři páry, čtyry náprsenky, jedna flanelová kacabajka a ze spodního prádla dva kusy, prosím. Sám víte, prosím, že to je všecko. Já jsem nic netento, milostpane… Já pečuju o majetek svýho chlebodárce, prosím. Já vás, milostpane, tento… to je jasný… a nic špatnýho jsem neproved… Sám to víte, pane…“

„Věřím ti, příteli, věřím. O tom nemluvím, kamaráde, ale abys věděl…“

„To je jasný, milostpane, my už to známe… Když jsem sloužil u generála Stolbňakova, tak… Pak mě propustil, protože se stěhoval do Saratova… na rodinnej statek…“

„Ne, můj milý, o tom nemluvím… Nemysli si, příteli, že…“

„To je jasný, prosím. A co se týče našince, sám ráčíte vědět, že stačí málo a lidi člověka properou. Se mnou byli všici spokojený, prosím. Ministři, generálové, senátoři i hrabata. Sloužil jsem u všech, prosím, u knížete Svinčatkina, u plukovníka Pereborkina, u generála Nědobarova – taky k nám, prosím, chodíval a jezdíval k nám na statek. To je jasný, prosím…“

„Dobrá, dobrá, kamaráde. Já taky odjíždím… Každý máme před sebou jinou cestu a není známo, která nám bude určena. A teď dovol, abych se oblékl… Mou uniformu taky zabalíš… rezervní kalhoty, prostěradlo, pokrývky, polštáře…“

„Mám to sbalit do uzlu, prosím?“

„Ano, můj milý, nejspíš do uzlu… Kdo ví, co se nám může stát. No a teď půjdeš, příteli, a objednáš kočár…“

„Kočár, prosím?“

„Ano, příteli, kočár, pohodlný kočár na určitou dobu. Nemysli si nic tento, kamaráde…“

„A ráčíte jet daleko?“

„Nevím, chlapče zlatá, to ještě nevím. Taky peřinu přidej, třeba se bude hodit. Co myslíš, kamaráde? Spoléhám na tebe…“

„A to ráčíte odjet hned teď?“

„Ano, příteli, ano! Okolnosti mě nutí… tak je to, můj milý…“

„To známe, milostpane… V našem pluku se to přihodilo jednomu poručíkovi… Ten, prosím, ráčil unést jednomu statkáři…“

„Cože? Unést? Co to povídáš, kamaráde?“

„Ano, prosím! Unes jeho dceru a v sousední vsi se nechali oddat. Všecko bylo předem smluvený, prosím. Pak je pronásledovali. Ale vložil se do toho nebožtík kníže… a všecko se, prosím, urovnalo…“

„Že se nechali oddat? Hm… A jak to víš, chlapče zlatá?“

„Víme, jak to chodí, prosím! Lidi všecko roznesou. Známe to, milostpane… A kdo by někdy neuklouz? Ale něco vám povím, milostpane, když dovolíte, bez všelijakejch servítků. Já jsem jen prostej člověk. Když už na to přišlo, něco vám řeknu: máte nepřítele, silnýho protivníka, prosím…“

„Já vím, můj milý, a ty to taky víš… Zkrátka – spoléhám na tebe. Co mám udělat? Co mi poradíš?“

„Když už jste se, takříkajíc, rozhod pro tuhle cestu, milostpane, potřebujete leccos koupit – prostěradla, prosím, polštáře, jednu peřinu navíc, pro dva, pěknou pokrývku… Tuhle sousedka zdola není žádná hraběnka, ale má zachovalej liščí kožich. Můžete si ho prohlídnout a koupit, třeba hnedka se tam můžete jít podívat, prosím. Neměl byste se moc dlouho rozmejšlet, je pěknej, s atlasovou podšívkou, a kožich je kožich, prosím…“

„No dobrá, kamaráde, dobrá. Souhlasím a spoléhám na tebe. Dejme tomu, třeba i kožich, kamaráde… Ale jen rychle, rychle! Pospěš si, proboha! Třeba koupím i kožich! Brzy bude osm, pospěš si, chlapče! Zčerstva!“

Petruška odhodil nesvázaný uzel prádla, podušek, prostěradel, pokrývek a všelijakých krámů a střemhlav vyletěl z pokoje. Pan Goljadkin ještě jednou uchopil dopis, ale nebyl schopen ho znovu číst. Svou ubohou hlavu v dlaních, v úžasu se opřel o stěnu. Nedokázal už na nic myslet, nic dělat: nevěděl, co se s ním děje. Sotva zjistil, že čas ubíhá a po Petruškovi a kožichu nikde ani stopy, odhodlal se jít dolů sám. Otevřel dveře a zaslechl hluk, hovor, spor a všelijaké žvásty… Pár sousedek tam tlachalo, křičelo, mudrovalo a o čemsi se dohadovalo… už věděl, o čem. Pak se ozval Petruškův hlas a čísi kroky. „Panebože, svolají sem celé město!“ zaúpěl pan Goljadkin, zoufale zalomil rukama a vběhl zpět do svého bytu. Dorazil do pokoje, sklesl jako smyslů zbavený na pohovku a zabořil obličej do podušky. Asi minutu tak ležel, pak vyskočil, už nečekal na Petrušku, obul si galoše, nasadil si klobouk, oblékl plášť, popadl svou náprsní tašku a řítil se ze schodů. „Nic nepotřebuju, kamarade, všecko si zařídím sám. Tebe prozatím nepotřebuju, možná že se všecko urovná…“ zamumlal k Petruškovi, kterého potkal na schodech. Vyběhl na dvůr a na ulici: srdce se mu svíralo, prozatím se ještě nerozhodl… Co teď, co dělat, jak si má v tomhle choulostivém případu počínat…

„Panebože, co teď? Bylo tohle všecko nutné?“ vykřikoval nakonec zoufale a kličkoval nazdařbůh po ulici, „muselo se to stát? Nebýt toho, všecko by se urovnalo… naráz, jednou ranou, přesnou energickou tvrdou ranou… Dám za to hlavu, že by se to srovnalo! A dokonce vím, jak. Asi takhle: já bych tento… tak a tak… Odpusťte, vážený, budu mluvit přímo. Takhle se nejedná a samozvanec u nás nevyhraje… Samozvanec je ničemný člověk a nepřináší vlasti užitek. Chápete? Chápete to, vážený pane?! A tak bych mu to… Ale ne, a vůbec… takhle ne, takhle určitě ne… Proč já, hlupák, lžu? Jsem já to sebevrah! Ty sebevrahu… takhle ne… Vidíš, nemravo, takhle se to dnes dělá! Ale kam se poděju? Co si počnu? K čemu jsem dobrý? Jsi budižkničemu, Goljadkine… Co teď? Musím objednat kočár… Prý objednej kočár a přijeď sem… Když nebude mít kočár, promáčí si nožky… Kdo by si to pomyslel? Tohle je mi slečna! Milostivá, slušně vychovaná slečna… Tolik ji vychvalovali… Vyznamenala se, to se musí nechat… tak, tak! To všecko je důsledek špatné výchovy… Všechno jsem prohlédl a rozlouskl a vidím, že to je důsledek amorální výchovy. Měli ji odmalička řezat, ale to ne, oni ji cpali bonbony a všelijakými cukrlaty. A dědek samé ťuťuťu a tititi… ty moje malá, ty moje nejnejnej, vdám tě za hraběte! A dceruška se vybarvila a odkryla karty… Prý já s vámi nehraju! Měli ji od začátku držet doma, ale to ne, dali ji do penzionátu, k francouzské madam, emigrantce Falbalové, prý aby se tam lecčemu užitečnému přiučila, a pak to takhle dopadlo. Teď se pokochejte! Prý buďte v kočáru pod okny v tu a tu hodinu a zazpívejte mi po Španělsku nějakou tu dojemnou romanci. Čekám na vás, vím, že mě milujete… Utečeme spolu a budeme žít v prosté chýši. Ale to nejde, milostivá slečno. Když už na to přijde, zákon zakazuje odvážet poctivou nevinnou dívku z rodičovského domu bez souhlasu rodičů! A konečně, k čemu by to všecko bylo dobré? Jednoduše by si vzala, koho se patří, koho jí osud určil, a hotovo. Já jsem státní úředník a můžu kvůli tomu přijít o místo, můžou mě za to pohnat před soud, abyste věděla, jestli to nevíte. Ale tohle je práce té Němkyně, všecek ten zmatek pochází od té čarodějnice. Člověka zostudili, vymysleli na něj babskou pomluvu, báchorku na radu Andreje Filipoviče. Jinak proč by se do toho míchal Petruška? Co on s tím má společného? K čemu to ten dareba potřebuje? Ne, já nemohu, slečno, nemohu… Pro tentokrát mi odpusťte. To vy jste všeho příčina, ne ta Němkyně, vůbec ne ta čarodějnice, ale vy… Čarodějnice je hodná ženská, za nic nemůže, ale vy, slečno, vy jste to všecko spískala – tak je to! Člověk se topí, propadá se a nemá se čeho zachytit… jakápak svatba! A jak to všecko skončí? Jak se všecko urovná? Co bych za to dal, kdybych to věděl!“

Tak uvažoval náš zoufalý hrdina. Když se vzpamatoval, poznal, že stojí v Litějné. Bylo hrozné počasí: tálo, sněžilo a pršelo jako onehdy, kdy v hrozivé půlnoční hodině začaly všechny jeho strasti. Kdepak dneska někam cestovat, myslel si, když zpozoroval, jaké je počasí, to by byl úplný konec. Žádný voyage! Můj ty bože! Kdepak teď seženu kočár? Tamhle na rohu se, mně se zdá, něco černá. Podíváme se, prozkoumáme to… „Můj ty bože!“ lamentoval a zamířil ochablými, nejistými kroky tím směrem. Ne, už vím, co udělám. Pojedu tam, padnu mu k nohám a budu poníženě prosit. Tak a tak to je, Vaše Excelence, zachraňte mě, prokažte mi to dobrodiní. Věc se má následovně, jde o nezákonný čin. Neničte mě, ctím vás jako otce, neopusťte mě… Ochraňte mou čest, pověst, jméno… Spaste mě před tím zpustlíkem, zločincem… On je někdo jiný, Vaše Excelence, a já jsem taky jiný. On je sám pro sebe a já taky. Doopravdy, Vaše Excelence, věřte mi. Není možné, abych se mu podobal… Buďte té dobroty, smilujte se, poručte, ať toho nechá…. Nepodporujte ten podvod, tu svévolnou bezbožnou záměnu… to není dobrý příklad pro ostatní. Ctím vás jako vlastního otce a šlechetní starostliví nadřízení taková hnutí podporují… V tom je dokonce něco rytířského. Já vás považuju za šlechetného šéfa, ctím vás jako otce a svěřuji do vašich rukou svůj osud. Nebudu nic namítat, svěřuju se do vašich rukou a odcházím do pozadí… tak je to!

„Ty jsi drožkář, příteli?“

„Drožkář, prosím…“

„Potřebuju na večer kočár…“

„A ráčíte jet daleko?“

„Na tom nezáleží, kam pojedu, ale potřebuju kočár na celý večer…“

„Ráčíte za město?“

„Ano, příteli, možná i za město. Sám ještě nevím, a proto ti to nemůžu s jistotou říct. Abys věděl, třeba se všecko urovná… To známe, příteli…“

„To se ví, milostpane. Pánbůh dej, aby se to urovnalo.“

„Ano, příteli, díky, příteli. Kolik si řekneš?“

„Ráčíte jet hned teď?“

„Ano, hned teď, vlastně ne, počkáš na jednom místě… Nebude to dlouho trvat, příteli…“

„Když mě ráčíte najmout na celý večer, míň než šest rublů to nevyjde. V tomhle počasí to jinak, prosím, nejde…“

„No dobrá, kamaráde, dobrá. Já se ti odvděčím. A teď mě někam dovezeš, kamaráde…“

„Račte se posadit, prosím, já to jen tady trošinku upravím… Prosím, račte… Kam poroučíte jet?“

„K Izmajlovskému mostu, kamaráde.“

Drožkář se vyškrábal na kozlík a pobídl pár vyhublých herek, které násilím odtrhl od žlabu se senem. Ale zakrátko pan Goljadkin zatahal za šňůru, zastavil kočár a úpěnlivě žádal, aby vozka obrátil a nejel k Izmajlovskému mostu, nýbrž do jiné ulice. Drožkář vyhověl a za deset minut nově získaný kočár pana Goljadkina zastavil před domem, kde bydlela Jeho Excelence. Pan Goljadkin vystoupil, poprosil vozku, aby počkal, a sám vyběhl do prvního patra a zatáhl za šňůru zvonce; dveře se otevřely a náš hrdina se ocitl v předsíni Jeho Excelence; srdce se mu svíralo.

„Ráčí být Jeho Excelence doma?“ zeptal se lokaje, který mu přišel otevřít.

„Co je vám, prosím, libo?“ vyzvídal lokaj a obhlédl příchozího od hlavy až k patě.

„Víš, příteli… Jsem úředník Goljadkin, státní rada Goljadkin. Rád bych Jeho Excelenci něco vysvětlil…“

„Počkejte, prosím. Teď to není možné.“

„Nemohu čekat, příteli. Jde o naléhavou záležitost, jaká nestrpí odklad…“

„Kdo vás posílá? Nesete nějaké spisy?“

„Ne, příteli, rád bych projednal svou osobní záležitost… Ohlas mě, příteli, a já se ti odvděčím…“

„To nejde, prosím. Mám přikázáno nikoho nepřijímat. Jeho Excelence ráčí mít hosty. Přijďte, prosím, zítra ráno v deset…“

„Jen mě ohlas, můj milý. Bohužel nemohu čekat… A ty si to zodpovíš…“

„Jen běž a ohlas tady pána. Máš strach, že si prošoupeš holínky?“ domlouval prvnímu druhý lokaj, který se rozvaloval na truhle a doposud mlčel.

„Copak holínky! Mám nařízeno nikoho nepřijímat, abys věděl! Úředníky přijímá ráno.“

„Jen tady pána ohlas. Však ti jazyk neupadne.“

„To se ví, neupadne, prosím, ale… Mám nařízeno nikoho nepřijímat. Běžte dál.“

Pan Goljadkin vešel do prvního pokoje; na stole stály hodiny a ukazovaly půl deváté. Srdce se mu rozbušilo. Užuž se chtěl vrátit, ale vtom dlouhán lokaj na prahu sousedního pokoje hlasitě ohlásil jeho jméno. Ten má měchy, a ne plíce, pomyslel si s nevýslovnou úzkostí náš hrdina. Kdyby řekl, tak a tak to je, jistý Goljadkin poslušně a pokorně prosí o rozmluvu, hodlá něco vysvětlit… a tak dále… račte být tak laskav a přijměte ho… Ale teď je všecko pokaženo, všechno je v prachu… Ostatně… nevadí… Na úvahy nebyl čas. Lokaj se vrátil a s pobídkou „račte“ ho uvedl do pracovny.

Když náš hrdina vstoupil, měl dojem, že oslepl, protože pranic neviděl. Jako by mimochodem se mu před očima mihlo několik postav… To jsou hosti, blesklo mu hlavou. Konečně zřetelně rozeznal hvězdu na černém fraku Jeho Excelence, pak sjel pohledem k černému fraku a nakonec rozeznal vše ostatní…

„Tak co?“ ozval se nad ním známý hlas.

„Titulární rada Goljadkin, Vaše Excelence.“

„No a?“

„Rád bych vám něco vysvětlil…“

„Cože? Jakže?“

„Prostě tak a tak to je, rád bych vám vysvětlil, Vaše Excelence…“

„Ale co to… kdo jste?“

„Go-go-go-goljadkin, Vaše Excelence, titulární rada.“

„No a co potřebujete?“

„Tak a tak to je, Vaše Excelence… Ctím vás jako vlastního otce… Já už s tím vším nechci mít nic společného, ale zachraňte mě před nepřítelem… ano, prosím!“

„A oč jde?“

„To je známá věc…“

„Jaká známá věc?“

Pan Goljadkin se odmlčel a brada se mu roztřásla… „Nuže…“

„Domníval jsem se, Vaše Excelence, že je v tom cosi rytířského…. Svého nadřízeného ctím jako otce… tak a tak to je, zachraňte mě… ú-ú-úpěnlivě vás p-p-prosím… a nadřízení by m-měli taková hnutí p-p-p-podporovat…“

Jeho Excelence se odvrátila. Náš hrdina několik vteřin neviděl nic. V prsou cítil tlak a lapal po dechu. Nevěděl, kde je. Styděl se a zároveň mu bylo smutno. Bůhví, co se dělo potom… Když se vzpamatoval, povšiml si, že Jeho Excelence hovoří se svými hosty a o čemsi ostře, prudce debatuje. Jednoho z hostů poznal. Byl to Andrej Filipovič. Druhého nepoznával, ale uvědomoval si, že je to taky známá osobnost – byl to muž vysoké mohutné postavy, v letech, s hustým obočím, licousy a pronikavým strohým pohledem. Na krku měl řád a v ústech doutník. Neznámý kouřil a s doutníkem v ústech pokyvoval významně hlavou a chvílemi se ohlížel po našem hrdinovi. Tomu začalo být všelijak: stočil pohled jinam a zahlédl dalšího podivného hosta. Ve dveřích, které dosud považoval za zrcadlo, stál jako nedávno on, víte kdo, známý blízký přítel pana Goljadkina. Předtím se zdržoval v sousedním nevelkém pokojíku a cosi spěšně psal; teď zřejmě nastala vhodná chvíle, a tak se objevil se spisy pod paží, přistoupil k Jeho Excelenci a krytý zády Andreje Filipoviče a částečně i neznámého kuřáka doutníku se obratně vmísil do hovoru a očekával, že na sebe strhne pozornost. Podle všeho ho debata silně zaujala, protože zdvořile naslouchal, přikyvoval, vrtěl se, usmíval a co chvíli prosebně vzhlédl k jeho Excelenci, jako by ji žádal, aby mu dovolila přijít s troškou do mlýna. Prevít! pomyslel si náš pan Goljadkin a bezděčně postoupil o krok vpřed. V tom okamžiku se generál otočil a nerozhodně k němu zamířil.

„No dobrá, dobrá. Běžte spánembohem. Přezkoumám tu vaši záležitost a teď nás, prosím, opusťte… Moji sluhové vás doprovodí…“ a vyměnil si pohled s neznámým kníratým chlapíkem. Ten přikývl na znamení souhlasu.

Panu Goljadkinovi bylo jasné, že tady nepochopili účel jeho návštěvy a nepřijali ho tak, jak by se patřilo. Ať je to jak chce, uvažoval, potřebuju to Jeho Excelenci vysvětlit. V rozpacích sklopil hlavu a ke svému ohromení rozeznal na hodnostářových holínkách bílou skvrnu. Že by to byla prasklina? Ale vzápětí zjistil, že holínky nepraskly, ale že se tak silně blýskají – byly lakové a pečlivě naleštěné. Tomu se říká přísvit, usoudil, zejména se ten název používá v malířství; jinde tomu říkají… Vzhlédl a poznal, že je načase, aby se vyjádřil, protože jinak to mohlo špatně skončit… Pokročil dopředu.

„Tak a tak to je, Vaše Excelence…“ začal, „ale samozvanec v naší době nevyhrává.“

Generál neodpověděl, ale prudce zatáhl za šňůru zvonku. Náš hrdina postoupil o další krok.

„Je to bezcharakterní a amorální typ, Vaše Excelence,“ vypravil ze sebe; připadal si jako pominutý, trnul strachy, ale přesto odvážně a odhodlaně ukazoval na svého nehodného blížence, který se ometal kolem Jeho Excelence, „tak a tak to je, narážím na jistou osobu.“

Vypuklo všeobecné pozdvižení. Andrej Filipovič a neznámý pokývali hlavami. Jeho Excelence netrpělivě, ze všech sil tahala za šňůru zvonku a dovolávala se svých sluhů. Vtom vystoupil vpřed druhý pan Goljadkin.

„Vaše Excelence,“ řekl, „poníženě žádám o dovolení, abych směl mluvit.“ V jeho hlase zazněl rozhodný tón. Všecko dokazovalo, že se cítí být v právu.

„Když dovolíte,“ začal znovu a svou horlivostí předstihl odpověď Jeho Excelence, „smím se vás zeptat,“ a obrátil se k našemu hrdinovi, „v čí přítomnosti se takhle vyjadřujete? Před kým stojíte a v čí pracovně se nacházíte?“ Rozrušením zčervenal, planul hněvem a rozhořčením a dokonce mu vyhrkly slzy.

„Pan a paní Bassavrjukovi!“ zahřměl lokaj, který se vynořil na prahu pracovny. Vážená šlechtická rodina původem z Maloruska, napadlo našeho pana Goljadkina a vtom ucítil, že čísi ruka ho kamsi přátelsky postrkuje, a pak se přidala druhá ruka. Zrádný blíženec cupital vpředu a ukazoval cestu: náš hrdina tušil, že ho postrkují ke dveřím. Zrovna tak jako u Olsufije Ivanoviče, usoudil v duchu: než se nadál, ocitl se v předsíni. Ohlédl se a uviděl dva lokaje Jeho Excelence a svého blížence.

„Plášť! Plášť mého nejlepšího přítele!“ zašveholil ten ničema, vytrhl sluhovi z rukou plášť a z legrace ho přehodil našemu panu Goljadkinovi přes hlavu. Zatímco se náš hrdina vymotával z pláště, zřetelně slyšel smích obou lokajů. Nedbal na ně, nic nevnímal, vyšel z předsíně a brzy už stál na osvětleném schodišti. Druhý pan Goljadkin – za ním.

„Sbohem, Vaše Excelence!“ křikl za naším hrdinou.

„Mizero!“ zasykl oslovený, zlostí celý bez sebe.

„Ať jsem třeba mizera…“

„Zpustlíku!“

„Ať jsem třeba zpustlík,“ opáčil jeho nehodný nepřítel a podle svého podlého zvyku na něj shlížel ze schodiště, díval se mu přímo do očí a ani nehnul brvou, jako by ho vyzýval, aby pokračoval. Náš hrdina si vztekle odplivl a vyběhl před dům: byl natolik zdeptaný, že si vůbec nepamatoval, kdo a jak ho usadil do kočáru. Když se vzpamatoval, poznal, že ho vezou po Fontánce. Tak tedy k Izmajlovskému mostu? svitlo mu hlavou. Byl by rád pokračoval ve svých úvahách a bylo to cosi nevýslovně hrozného, že se to ani nedalo vysvětlit, ale nešlo to, nebyl schopen… Nevadí, usoudil v duchu a zamířil k Izmajlovskému mostu.